<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Cristianos y moriscos</title>
               <author ref="authors.xml#P56">Estébanez Calderón, Serafín</author>
               <respStmt>
                  <name>Anika Piotraschke</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <name>Nils Kellner</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
               <measure unit="words">19382</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
               <distributor>CANSpiN project</distributor>
               <date when="2025">2025</date>
               <pubPlace>Rostock</pubPlace>
               <idno>CANSpiN-spa-19_082</idno>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <bibl type="digital">
                  <author>Estébanez Calderón, Serafín</author>
                  <title>Cristianos y moriscos</title>
                  <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
                  <date when="2008">2008</date>
                  <ref target="https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcwp9z1">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcwp9z1</ref>
                  <bibl type="print">
                     <author>Estébanez Calderón, Serafín</author>
                     <title>Cristianos y moriscos</title>
                     <pubPlace>
                        <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                        <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7010413">Madrid</settlement>
                     </pubPlace>
                     <publisher>León Amarita</publisher>
                     <date when="1833">1833</date>
                     <bibl type="first">
                        <author>Estébanez Calderón, Serafín</author>
                        <title>Cristianos y moriscos</title>
                        <pubPlace>
                           <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                           <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7010413">Madrid</settlement>
                        </pubPlace>
                        <publisher>León Amarita</publisher>
                        <date when="1833">1833</date>
                     </bibl>
                  </bibl>
               </bibl>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="spa"/>
            </langUsage>
            <textClass>
               <keywords>
                  <term type="genre">novel</term>
                  <term type="reference-year">1833</term>
               </keywords>
            </textClass>
         </profileDesc>
         <change when="2025-09-30" who="#NK">Initial version</change>
      </teiHeader>
      <text>
         <body>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo I</head>
               <p>Otros declararon a sus naturales las cosas extrañas y peregrinas por interpretación,
                y perpetuaron las propias para un claro ejemplar en la memoria de las letras, dando
                a cada cual su medida como jueces de la fama, y testigos de la verdad.</p>
               <p>Luis del Mármol </p>
               <p>Fresca y apacible tarde del otoño hacía, y como domingo alegre después de vísperas,
                por gustoso recreo se derramaban allá en los ruedos y ejidos del lugar los
                habitantes rústicos de cierta aldea, cuyo nombre, si no lo apuntamos ahora, es por
                hacer poco al propósito de la historia que vamos relatando. Baste sólo decir que el
                tal lugar estaba en lo más bien asentado de la Andalucía, para saber que era rico, y
                que no distando sino poco trecho de la ciudad de Ronda, disfrutaba del sitio más
                pintoresco y de más rústica perspectiva que pueden antojarse a los ojos que se
                aficionan de las escenas de riscos, fuentes y, frescuras.</p>
               <p>Aquellas buenas gentes, digo, unas subían a las más altas crestas de los montes, para
                divertir los ojos en la sosegada llanura del mar, que allá al lejos se parecía;
                otras se entraban por entre las arboledas y frutales de tanto huerto y jardín como
                cercaban la aldea, y aquí o allá grupos de mancebos granados o muchachos de corta
                edad se entretenían en jugar al mallo y en tirar la barra, o en soltar al aire
                pintadas pandorgas con la mayor alegría del mundo.</p>
               <p>Entre tanto, ciertas personas más graves y de mayor autoridad, como desdeñándose de
                participar de aquellos entretenimientos, o comunicarse con tales gentes, buscaban
                separadamente su recreación, paseándose por cierta senda muy sombreada de árboles, y
                apacible por todo extremo.</p>
               <p>Esta senda era la que conducía al principal pueblo de la comarca, y por ello, y por
                no ser tan riscoso el terreno por aquella parte, ofrecía cierta apariencia y
                espaciosidad muy de molde para emprender un buen paseo, que por tácito
                consentimiento de los paseantes, tenía su término en una blanca capilla, alzada a
                San Sebastián por el buen celo de los cristianos viejos que habitaban entre los
                moriscos de aquellas quebradas.</p>
               <p>El césped que crecía al pie de los tapiales de las heredades contiguas ofrecía
                asiento en todo lo largo del camino, y los ramos y follaje que rebosaban por cima de
                los setos y bardales, formando una bóveda de verdura, templaban los duros rayos del
                sol, o las asperezas del viento, en las estaciones rígidas del año.</p>
               <p>En cierta anchura que abría la senda a distancia igual de la aldea y de la bendita
                capilla, al lado de una fuentecilla fresca, de clara y sonante agua, y bajo la
                frondosa sombra de dos nogales hermosos, estaba sentado un personaje, no de la mejor
                catadura, y que por ser sujeto de razonable influencia en este cuento, no será fuera
                de propósito presentarlo en este punto con ayuda de cuatro pinceladas.</p>
               <p>Su estatura estaba entre los dos extremos, ni muy alto ni muy bajo, bien que si se
                tomaba en cuenta cierta curvatura de la espalda, que bien le embebía y menguaba dos
                pulgadas, más se alejaba de esta que no de aquella medida: ciertas muletas que al
                lado tenía mostraban no conservar sus piernas un paralelo bien exacto, y un parche
                que le oscurecía el siniestro ojo lo daría por tuerto, a no ser que lo encendido,
                bermejizo y fontanero del otro no lo pusiese casi en opinión de ciego, para todo el
                que tropezaba con tal figura.</p>
               <p>El traje no era de gala, y distaba mucho de lo profano, pues del zapato hasta la
                rodilla no había más adorno que una pierna viva, que si bien tostada por el aire,
                daba lástima, por sus formas y su vigor, que adoleciese el amo de aquel achaque de
                la cojera. Desde la rodilla remaban unas medias calzas de mal pardillo, condecorado
                con los cuatro títulos de revuelto, roto, raído y remendado, y con esto y un mal
                gabán pasado con mangas por los hombros se cumplía la buena traza de aquella
                persona, si es que no contamos un zurroncillo como de pastor que le adornaba las
                espaldas.</p>
               <p>La cara de este mendigo (pues tal nombre antes que cualquiera otro merecía) estaba
                muy lejos de parecer tan triste como su mal porte pedía; muy al contrario, y con
                gran maravilla del que lo viera, mostrábase alegre y nada desatalentado, y más bien
                avenido con las burlas, que no con lástimas y quejumbrerías. Estaba sentado con gran
                sosiego, halagando con una mano el lomo de un buen gozque, que le servía a un tiempo
                (rareza extraña) de sincera ayuda y de amigo desinteresado, mientras que
                risueñamente así hablaba con un muchacho, que frontero de él se veía sentado,
                respondiendo a las curiosas preguntas que le enderezaba el de las muletas.</p>
               <p>-Con que dime, Mercado, ya que tus ojos linces por medio de tu bien cortada lengua me
                enteran y dan razón de lo que mi vista menguada no alcanza alrededor suyo, dime,
                repito, ese que pasó tan mesurado, ¿es el recién venido para completar las dos
                docenas de cristianos viejos que viven entre esta canalla morisca?</p>
               <p>-Sí, hermano, este es Pero Antúnez, el viejo.</p>
               <p>-¿Este es el que presta un celemín, y recoge dos fanegas de grano de los perros
                descreídos?</p>
               <p>-Hermano, sí.</p>
               <p>-He ahí una usura -respondió el soldado- que ningún mal acarrea ni al cuerpo ni al
                alma. ¿Y el otro que le acompaña era Juan Molino, el corchete ganzúa, que lleva
                cuenta de los moriscos que ni van ni vienen a la iglesia?</p>
               <p>-Sí, hermano.</p>
               <p>-¿El que la hace pagar gallina por falta, o maravedí por descuido?</p>
               <p>-Sí, hermano.</p>
               <p>-Bueno, bueno; he aquí el primer corchete que no ejecuta el mal, cumpliendo con su
                empleo. ¿Y pasó también la dueña Bermúdez, la que adoctrina a las cristianillas
                nuevas, y las pellizca si no le toman sus aleluyas, y las repellizca si no la dan
                sendas blancas por ellas?</p>
               <p>-Sí, hermano, ya pasó.</p>
               <p>-¿Y el arcabucero Jinez, y el soldado Pinto, y el herrador Ortuño, todos han ido su
                paso, eh?</p>
               <p>-Sí, sí, hermano.</p>
               <p>-¿Y ninguno ha dicho, buen ciego, hermano Cigarral, tome ahí esa tarja, o relámase
                con ese buen cuartalejo de pan?... Vaya, vaya, fuerza será dejar el paso libre a
                estos cristianos viejos, y ponerse delante de los que no tienen tanta injundia de
                rancio en la caridad; pero; ¿quién que tenga sangre pura castellana alargará la mano
                ante estos miserables aljamisados, que por ladinos que sean siempre huelen sus
                pensamientos a Mahoma, como sus palabras a la algarabía? Más vale morir por
                hambre... Pero, alto allá, Mercado hijo, gente suena... Principiaremos las lástimas
                por si ablandamos la dureza de alguno de estos hombres de pedernal.</p>
               <p>-Sí, hermano -respondió Mercado-, pasos se sienten, y no haría mal en repetir la
                retahíla.</p>
               <p>Y de como esto oyó el del gabancillo y muleta, el manco y de entrambos ojos mal
                parado, aquel emparchado y este manantial y bermejizo, así comenzó a perorar:</p>
               <p>-¡Oh, caballeros, gente honrada, acudan a socorrer a un león de España, que aquí y
                allá y por diversas regiones y apartados países ha dado bizarras muestras de su
                persona en muchos encuentros y batallas, asaltos y escaramuzas; el que siempre
                acompañó al rayo de la guerra, el glorioso imperante don Carlos, y que se encontró
                en cuanta jornada de importancia ha tenido lugar de diez años para acá; al que se
                halló, tuvo parte, y puso mano en aquella famosa de Pavía, rindiendo a más de cuatro
                que decían mon dieu, y al que miró no de lejos aprisionar al rey Francisco, y no
                quiso su mala estrella ponerle tan cerca, que le cogiera alguno de aquellos
                diamantes tamaños como nueces que llevaba al cuello, cosa que el Rey de los
                lamparones no le hubiera hecho mayor mal, y a mí estorbara estos pesados trabajos!
                ¡Señores, al soldado pobre que ha sido blanco en su cuerpo de sendas rociadas de
                arcabucería, botes de las lanzas, y cintarazos de los infantes! ¡Al soldado,
                señores, al soldado que forzó sobre el campo de batalla a decir viva España, y en
                distintas y endiabladas lenguas, al francés, al tudesco, al esguízaro, al italiano,
                al turquesco, y cuantos soldados hay en el universo mundo; al estropeado, mal parado
                y peor herido arcabucero Moyano del Cigarral! ¡Caballeros, gente honrada, acudan,
                alivien, ayuden y den socorro al más granado de la compañía del bravo Francisco de
                Carvajal, al arcabucero Moyano...! Pero Mercado hijo, nadie mosquea; ¿es que vuelven
                atrás, o que se traga la tierra a los paseantes?</p>
               <p>-No, hermano: los pasos del que viene siguen muy reposados, y suenan muy al compás;
                pero el ramaje, que tanto se inclina y enmaraña por este sitio, roba al alcance de
                los ojos lo que permite al sentido de las orejas.</p>
               <p>-Si vienen con mucha pausa, es sin duda el doctor y boticario Gorgueran, el médico,
                que cura por igual todos los miembros del doliente.</p>
               <p>-El médico, si anda a compás, tose sin medida, y ya por este son le hubiera yo
                conocido.</p>
               <p>-Pues si él no es, será el notario Candurgo, cristiano viejo venido de Berbería.</p>
               <p>-No será él; pues a serlo, vendría entonando algún buen salmo, para probar que sabe
                latín, y que es de los buenos y añejos.</p>
               <p>-Pues, diablo, será el sacristán, tercera autoridad y persona grave del pueblo.</p>
               <p>-Nones y más nones, que a ser él, ya entenderíamos algún ofertorio, que por buen
                ejemplo vendría entonando.</p>
               <p>-Puesto -respondió Cigarral- que ni viene el doctor, ni suena el notario, ni asoma el
                sacristán, trinidad y compañía la más grave que está al comienzo y cabeza de este
                pueblo, no hay más que decir, sino que esa persona que autorizadamente marcha, y
                paso pasito llega, no es ni puede ser menos, y sin ofensa de parte, que el sardesco
                lucero, jumento principal de don Antonio Gerif, que a esta hora y cotidianamente
                pasa, en conserva de algún sirviente, por regalos, frutas y flores de la huerta que
                el rico Antón posee con tantos jardines allá en el río.</p>
               <p>Y era así, como sospechaba el buen entender del estropeado Cigarral; pues decir esto
                y salir de entre las ramas y verdura que ocultaban la vista, un jumento lozano y de
                cabeza entonada, fue todo un punto, y allí mismo, y sin más parecer ni mejor
                licencia, dio al aire el cuello, y mostrando una boca risueña soltó dos o tres
                golpes de diapasón que si no muy armoniosos, no por eso dejaron de ser repetidos y
                revocados por la ninfa Eco, y llevados de monte en monte. Y nada de este cuadro
                ofrecía por sí algo de extraordinario; pues este nuevo interlocutor, que tomamos la
                libertad de ofrecer al leyente, como siempre, a la propia hora y en el mismo punto y
                sitio tomaba algún descanso, saludaba por las más veces con toda su garganta aquel
                asueto a su fatiga.</p>
               <p>-Víctor, víctor -dijo Cigarral-, así haya consuelo con esta visita, como bien me
                suenan a mis orejas estos ásperos sonidos. Plegué a Dios que lleguen tiempos en que
                el clarín de la fama no sepa repetir sino estos sones de mi buen amigo, y sírvale de
                premio tal corona, por las buenas obras de que me es portador.</p>
               <p>Y no se engañaba en esto tampoco el cojo soldado; pues saltando quien cabalgaba en el
                rucio, así le decía, entregándole algo de vianda y algunos otros regalillos, que
                para entretenimiento de los dientes le sacó de los serones que adornaban al rucio;
                regalillos que bien pudieran despertar el paladar de un penitente, no que de hombre
                tan apetitoso como el soldado.</p>
               <p>-La hermosísima María -le dijo- me encomienda os dé estas limosnas, que hoy domingo
                son más abundantes y de mejor gusto que otro día: mucho se encomienda a vuestra
                memoria, y aún más a las oraciones que digáis a la Santísima Virgen.</p>
               <p>-Llegue ella al cielo -respondió el estropeado- como yo la subiré y ensalzaré, y
                encomendaré con palabras y pensamientos, hasta donde alcance mi humilde
                merecimiento, puesto que ni todo el lugar en junto, ni cada su morador
                apartadamente, ni el cristiano viejo por caridad, ni el morisco por el respeto que
                se debe a un soldado de Su Alteza como yo, me han dado tanto en un mes, como esta
                hermosísima doncella en un solo día. Lástima es que la naturaleza al sacarla del
                vientre de su madre, la dotase de tanta hermosura, dejándole así poco que hacer al
                resplandor de belleza que lleva consigo la caridad; pero cierto es que si la mujer
                es hermosa por sí, con la ayuda de su blando corazón y piadosa condición, menos que
                hermosa, es un ángel sobre la tierra, y arcángel será la hermosísima María.</p>
               <p>-Amén, amén -respondieron a una el muchacho Mercado y el mensajero del asno, quien,
                al seguir su paso, le dijo al soldado:</p>
               <p>-Con algo de desabrimiento habláis de nosotros, pobres moriscos, y a fe a fe que no
                sino moriscos son estos bocados que coméis, y no sino morisca es esa María que tanto
                alabáis, y que todos bendecimos.</p>
               <p>-Buen Ferri -respondió el soldado-, yo no hablo mal de la gente de tu nación, sino
                por esas malas voces que corren de vuestra mala creencia; por lo que toca a María,
                ángel es y ángel se estará, y libre se encuentra de tan negra mancha; yo la fío y la
                confío, y desde el niño Mercado, monaguillo de hopa y bonete, que esto escucha,
                hasta el licenciado y cura Tristán, y los dos beneficiados, darán la vida por ella.
                Esto en cuanto a fe y creencia, que por linaje y sangre, quien tiene como ella
                sangre de reyes, ninguna mácula le puede caber. ¿Quién no respeta a los Granadas y
                Benegas? Con que así, hermano Ferri, sosegaos, y no echéis a mala parte lo que
                apunto y digo, que honrado sois, y honrado me conocéis, y, sobre todo,
                agradecido.</p>
               <p>-La paz de Dios te acompañe, soldado -dijo el Ferri-; Dios es grande, Dios es
                misericordioso, y mira por los suyos.</p>
               <p>-Al diablo por estos tornadizos -dijo el estropeado Cigarral, así como vio trasponer
                al morisco hortelano-; al diablo por estos tornadizos que siempre responden con
                sentencias y palabras de compás y medida, que huelen todavía al Alcorán, como
                pólvora al azufre, y como vasija al primer caldo que encerró en ella. Pero Mercado,
                alto allá y no murmuremos, que a fuer de agradecido, más hace el morisco con ser
                mensajero dadivoso que yo con callarle sus puntas y collares. Quédate conmigo,
                monaguillo insigne, que quiero con parte de estos regalillos pagar la buena gracia
                con que me acoges y hospedas toda noche en tu encogido aposento, librandóme así del
                frío que derrama el zaguán de la iglesia o las plagas que derrama y llueve el mesón
                único que permite gallardamente el señor duque a estos infelices vasallos. Todavía,
                amigo Mercado, habrás de pagar tu costa en este banquete, vaciándome algunas de las
                vinajeras que habrás puesto, cual sueles tú, a recaudo, como varón prudente, pues
                sabes que el agua del cielo no siempre baja cuando hace sequía, y que para entonces
                sirven y tienen su acomodo y aplicación los aljibes y depósitos, y aunque no tanto,
                siempre me contentaré con una buena azumbre para mí solo, pues a ti ningún provecho
                pueden hacerte estas bebidas ardientes, que en la primera edad previenen y disponen
                a los muchachos para ser sanguinolentos y coléricos, faltando así a la mansedumbre y
                humildad, que tanto nos encargan nuestros padres y maestros. En cambio partiré
                contigo todos estos adminículos y bastimento, y te alcanzaré, como mejor pueda,
                sendos jarros de agua de la fuente alta de la plaza, para que te refrigeres y tomes
                todo placer a la comida.</p>
               <p>-Admito -respondiole el de la hopa-, amigo Cigarral, tan cordial convite, y en lo del
                vino nada me advierta, bastándole saber que muy bien sé y se me alcanzan las
                franquicias, gajes y libertades del oficio del despensero y sisón, para renunciar a
                lo más bueno y mejor parado de lo apartado, y puesto a seguro por estas mis manos, a
                hurto del sacristán. Pero entornad la parla inoficiosa, que ya vuelven de la capilla
                por lo alto del pueblo todos los paseantes que fueron para lo bajo; y siendo así que
                poco o más nada les entra ni vuestra humildad, ni menos penetran vuestras plegarias
                estropeadas, soldadescas y lagrimosas, poned en campaña las buenas partes de vuestro
                gozque Canique, que lo que vos no alcanzáis, acaso lográranlo sus buenas gracias,
                saltos, danzas y donaires.</p>
               <p>-Así sea -dijo Cigarral-; y dándole dos palmadas a su gozque Canique, este se aliñó y
                preparó diligentemente para algo de importancia.</p>
               <p>En tanto iban allegándose los paseantes, y en cuanto los sintió a tiro el estropeado,
                así dijo al gozque:</p>
               <p>-Salid, don Canique, can honrado y placentero, y dad cuatro vueltas de villano o de
                Bran de Inglaterra por lo alegre o autorizado, según más os conviniere, ante los
                altos señores que os miran, todo por darles gusto y placer.</p>
               <p>Y esto diciendo, con dos tejoletes que movía entre el meñique y pulgar de la
                siniestra, y un tris con tras que sacaba de los palos de las muletas, formaba una
                como manera de compás, que el can bailador se esforzaba por coger con sus patitas
                traseras lo más galanamente posible. Lo que no lograron las lástimas, lo alcanzaron
                las danzas y saltos caninos, cual presumió Mercado, y todos los vinientes se pararon
                formando corro, admirando y celebrando los donaires de la alimaña. El estropeado,
                con algo más de aliento, ya cautivada la atención de su auditorio, proseguía
                diciendo:</p>
               <p>-Ahora, don Canique, haced la salva por el rey de Francia y los otros príncipes de la
                cristiandad.</p>
               <p>Y el perro daba tres ladridos alegres.</p>
               <p>-Ahora haced la mesura al señor emperador, vuestro señor natural.</p>
               <p>Y el perro cruzaba las manitas, y bajaba humildemente la cabeza.</p>
               <p>-Y ahora -repetía- cantad las alabanzas a don Lutero y otros canes de herejes, peores
                y peorísimos que vos.</p>
               <p>Y el avisado can aullaba como un diablo del infierno.</p>
               <p>-Ahora emplead las súplicas y pedid albricias, comenzando por el más rico y
                concluyendo por el más dadivoso.</p>
               <p>El perro, que debía haber un mal espíritu en el cuerpo, así como esto oyó, se puso a
                los pies de aquel Pero Antúnez, usurero honrado, que, como ya se apuntó, prestaba un
                celemín, y recogía dos fanegas. El buen avaro, bien como se vio señalado y
                proclamado por el más rico del auditorio, dio un paso atrás, y poniéndose entrambas
                manos en los bolsillos, daba al diablo al perro, y apellidaba aquello por algo de
                brujería. El perro, aunque seguía en sus genuflexiones y zalemas, nada alcanzaba;
                hasta que enfadado el cojo por la esterilidad del tiempo, y la mezquina condición de
                tanto estante y ningún donante, así dijo a su cofrade, sirviente y amigo.</p>
               <p>-Pues, amigo Canique, lo que no dan ni prestan, fuerza será tomarlo; entrad a saco a
                estas buenas gentes, como allá en antaño en el asalto y sacó de Roma; mas contad y
                advertid que no les habéis de tomar, sino de lo superfluo y profano, dejándoles
                entera la piel, y menos interesar algo del tegumento de las carnes, y sin detracción
                alguna, que todo lo demás, camisa inclusive, os lo fallo y declaro por buena y
                legítima presa.</p>
               <p>Decir esto, y como cobijarse el maligno gozque con ligereza y travesura del mismo
                diablo, fue todo un punto, no habiendo arremetida en que no dejase alguna prenda por
                despojo bajo la salvaguardia del soldado, volviendo a la carga más desesperadamente,
                brincando, latiendo, lanzándose y agazapándose, siempre huyendo y siempre burlando
                los quites y reparos de aquella gente salteada. Esta, ya por lo intempestivo del
                asalto, y ya por la placentera traza del amo y sirviente, no acordaron en lo que les
                acontecía, hasta que vieron a los pies del soldado quién el lenzuelo del bolsillo,
                quién la caperuza, cuál la gorra y hasta la dueña Bermúdez miró con escándalo sus
                venerables tocas, siendo prenda pretoria del burlador soldado. Este tocó a recoger
                diciendo:</p>
               <p>-Alto y parad, hermano Canique: bien lo habéis hecho, y ahora rescatemos estos
                trofeos, quiero decir, que nos los rescatarán, trocándolos por blancas y ochavos, no
                de otra suerte que hizo vuestro capitán y el mío, Francisco Carvajal, en aquel de
                Roma. Y no os parezca mal esto, señores, ni se me amostacen por tal niñería, que mi
                capitán Francisco de Carvajal en aquel saco de Roma, como ya dije, no encontrando su
                parte de despojo, pues se entretuvo harto en pelear, al revés de otros que medran
                más, mientras menos refriegan con los enemigos, tomó traza y medio para enmendar el
                disfavor de la fortuna; pues encontrando con uno como vos, seor Candurgo (hablaba
                con el notario del lugar), que era el notario de la santa Dataría, le pidió 200.000
                escudos, que no dándoselos el italiano, puso a pique de poner fuego a un monte de
                papeles que de la notaría sacamos sus soldados a la inmediata plaza, para hacer
                lumbradas y candelarias; pero el notario, que daba mucha importancia a tanto papel,
                y que por ello le había amagado por aquel flanco mi capitán y vuestro señor,
                Canique, queriendo conservar las buenas cosas que allí se guardarían, sin más
                espera, y como deuda que tiene aparejada ejecución, le contó los 200.000 escudos a
                mi capitán Francisco Carvajal, que ahora en gracia de Dios y por méritos de sus
                manos, conquista y arregla esos imperios del Perú.</p>
               <p>Los circunstantes, que no se maravillaban menos de aquella tarabilla que de las artes
                caninas del don Canique, mitad enfadados, mitad placenteros, rescataron por este a
                aquel ochavo o blanca cada uno la parte que perdieron de despojo, si exceptuamos al
                usurero Antón, que enroscándose como sierpe, y guareciéndose en sí propio contra el
                suelo, cual erizo breñal, se libró de ser prendido en el primer asalto, y que ahora
                durante la plática se escurrió silenciosamente, dándose albricias que por su
                industria y buen ánimo pudo libertarse de todo empeño y de toda multa.</p>
               <p>El campo quedaba ya del todo en todo despejado, según entender del soldado y del
                muchacho de la hopa; pero aquel, alzando los ojos, vio que tenía ante sí a otra
                tercera persona extraña, que sin duda había ocupado lugar al concluir el asalto del
                perro, y el saco de los paseantes.</p>
               <p>Este nuevo personaje, vestido por aquella manera, mitad morisca, mitad castellana,
                que aún usaba la nación vencida, bien mostraba cuya era su estirpe; si bien el buen
                porte de sus arreos, lo venerable de su barba, y el respeto que derramaba su
                persona, mostraba por otra parte no ser de vulgar condición. Este personaje fue el
                primero que rompió el silencio, diciéndole al soldado:</p>
               <p>-Mal hacéis en despojar, ni aun en burlas, ni por un ardite, a vuestros cristianos
                viejos; pues tenéis a tiro modo más llano de medrar, tomándolo todo de los moriscos.
                Lo que perdone la farda, lo que dejen las socaliñas y lo que olviden las derramas,
                tomadlo vos antes que otros de vuestros compatricios; tomadlo, que según vuestros
                doctores y políticos entendidos, estamos a merced, y lo que nos dejéis, eso debemos
                agradecer. Con todo ello, bien me place el donaire con que habéis burlado a tanto
                cristiano viejo. Entre tanto, si queréis venir esta noche, entrad en mi casa, y
                asistiréis a la fiesta que doncellas y mancebos celebran hoy por el natalicio de mi
                sobrina, tu bienhechora. Quedad a Dios, y si mi sobrina María salta del puente acá,
                decidla que paso voy, para que pueda alcanzarme, pues no me vendrá mal la ayuda de
                su brazo para subir el último recuesto.</p>
               <p>El venerando don Antonio Gerif, pariente de los destronados reyes de la Alhambra,
                siguió el camino diciendo estas palabras, acompañado de una inclinación respetuosa
                del soldado y del muchacho; pues este poder tienen los grandes infortunios de las
                personas elevadas, que imponen el respeto hasta a los mismos enemigos.</p>
               <p>Entre tanto que esto pasaba, el de la hopa revolvía una al parecer como bolsa que
                divisó en el suelo, allí en el mismo sitio donde el usurero Antúnez se atrincheró,
                encorvándose y encogiéndose para no ser salteado por los tropeles del Canique.</p>
               <p>Ya el muchacho se disponía a forzar insolentemente la bolsa y revolverla y
                registrarla sin comedimiento alguno, cuando el soldado, levantándose de su asiento,
                que ni tenía cojín ni respaldo, diligentemente se acercó al muchacho, increpándole
                su intento, diciéndole:</p>
               <p>-Alto allá, y entrégueme ese despojo, trofeo de mi sirviente Canique. El esclavo
                adquiere para su señor, según toda buena regla de derecho, y nadie me disputará el
                señorío que ejerzo sobre mi perro; y mirad, Mercado, en prueba de ello, cómo reclama
                con su inquieto latir, lo que le pertenece de derecho.</p>
               <p>El monaguillo repugnaba y tomaba el largo, el cojo insistía y le daba caza a pesar de
                su manquedad de piernas, y el can, como práctico ya en tal guerra, brincaba y
                saltaba a las espaldas del muchacho, conociendo bien que no hay como amenazar la
                retirada para perturbar al enemigo.</p>
               <p>Nadie sabe dónde hubiera ido esta disputa, si Mercado, viéndose en tanto apremio y
                asedio, no hubiera dicho:</p>
               <p>-Repórtese, señor Cigarral; su amigo soy, y prendas tiene de ello: si vuestro
                sirviente hizo el despojo, yo lo he restaurado con mi hallazgo; y bueno será que, si
                encontramos por sano y bueno el alzarnos con la presa, partamos como buenos
                hermanos, partiendo así las acechanzas al diablo, que quiere invadirnos y ponernos
                en rifa. Además, que cualquiera de entrambos que se disgustara haría mal tercio y
                peor obra al compañero, llevándole nuevas al usurero de la bolsa perdida.</p>
               <p>Parecieron tan elocuentes tales razones al uno, y le mostró tal fuerza el último
                argumento, que afirmándose en las muletas, y asegurándose en tierra el zoquete que
                le sobrellevaba la pierna, así dijo alargando la mano al monaguillo:</p>
               <p>-Tus palabras, niño, son tan discretas como razonables; en lo de la partija, si hay
                materia partible, estaba concedido sin ser demandado, pues tanta estimación me
                merecen tus buenas gracias; y como estaremos juntos hasta tarde, en tanto tiempo
                haremos toda composición, es decir, que en tu aposentillo, una cosa tras otra y por
                su orden, iremos ejecutando lo de la cena, lo de las vinajeras y lo de la visita y
                partija de la bolsa; a no ser que nos asistan razones que muevan a principiar por la
                bolsa, por preferencia a su linaje y calidad, en lo cual ni podrán agraviarse ni los
                bastimentos ni la bebida.</p>
               <p>Acaso no concluyera tan presto este coloquio burlón como maligno, a no ser que el
                perro, dejándolos de un salto, no arrancara a correr con toda su carrera hacia un
                sitio señalado de esta escena.</p>
               <p>Para mejor inteligencia deberá entenderse que el terreno, que por allí formaba una
                falda espaciosa, estaba dividido por un hondísimo tajo, practicado por la acción
                lenta de las aguas, o por alguna otra explosión rabiosa de la naturaleza allá en los
                remotos siglos. De lejos no se advertía esta abertura horrible; pero de cerca
                parecía un anchísimo foso por donde pasaba un río entero, que desde lo alto solo se
                escuchaba mugir pausadamente, divisándose apenas una como faja de plata, sin más
                distinción ni claridad; pues tal y tanta es la altura desde donde se mira.</p>
               <p>Por lo más encumbrado, en tiempos antiguos, practicaron los moros cultivadores de
                aquellas fértiles asperezas, un puentezuelo o arcaduz, estribando entre las peñas de
                aquellos abismos, por donde hacían pasar las aguas de un lado a otro, para regar los
                jardines y vergeles de la parte inferior. Este puente acueducto se había roto y
                derrumbado por su clave, ya por la injuria del tiempo, o ya por consecuencia de las
                revueltas pasadas; mas los aleros del arco, no estando sino separados por vara y
                media o dos varas, muchas personas de agilidad y soltura, por librarse del cansancio
                y fatiga de bajar un gran recuesto, y volver a subir la rambla empinada que conducía
                a la aldea, de un salto ligero, salvando así el tajo, se miraban casi casi tocando a
                las primeras casas. Aunque el salto no era peligroso, todavía helaba de temor el ver
                lo profundo del abismo, las negras bocas que se abrían en las paredes cavernosas del
                tajo y el haber de andar cuatro o seis pasos por el pretil no ancho del puente y
                arco dividido.</p>
               <p>El verdín de la humedad resbalaba mucho; pero unos cuantos golpes de espadaña y
                juncia, nacidos entre la fábrica y mantenidos por la frescura, prestaban ayuda y
                apoyo para los atrevidos pasajeros, y hacia este sitio salvaje y pintoresco fue
                adonde vieron partir Cigarral y Mercado al tercer interlocutor de la escena, el
                insigne gozque Canique.</p>
               <p>Allí dirigiendo los ojos, y a pesar de lo que ya anochecía, vieron desprenderse desde
                el boscaje obscuro de la ribera opuesta, una como sombra aérea, ligera como el
                viento, que, deslizándose sobre el pretil del arco destruido, y salvándolo de un
                vuelo, que no de un salto, se acercaba ligeramente entre los saltos y caricias del
                gozque.</p>
               <p>-Ya sabía yo -dijo el soldado- que la acometida alegre del perro no pudiera ser sino
                por la llegada de la hermosísima María; él paga con sus fiestas y escarceos sus
                obligaciones de agradecimiento, así como yo las guardo en lo más íntimo del corazón,
                para manifestarlas en tiempo que puedan ser de algún útil.</p>
               <p>En esto llegó aquella tan celebrada por hermosa, tan amada por su piadosa condición y
                tan respetada por su religiosidad, y cierto que así como llegó y descorrió el velo
                que pendía de las tocas de su cabeza, mostró maravillosamente que aún pasaba su
                belleza al encarecimiento de la fama. Su traje era aún el usado por la nación
                vencida, esto es, toda la profusión oriental, realzada por los golpes de gracia y
                capricho añadidos por los moros de Granada, que hacían de su vestido un adorno tan
                lindo, como peculiar a aquel país. El pelo recogido, las trenzas vagando por las
                espaldas, daban una picante extrañeza a su rostro, iluminado dulce y
                melancólicamente con ojos del linaje del Yemen. Dos leves y riquísimas girándulas de
                oro y esmeralda, pendientes de sus breves orejas, mostraban la riqueza de su dueño,
                así como una cruz que adornaba su joyel, mostraba la creencia de la doncella.</p>
               <p>-Dios os guarde -dijo.</p>
               <p>Y los cielos parecían que habían hablado por su boca; tal fue su acento de armónico y
                delicado, y el soldado, con su mejor gracia posible, replicó:</p>
               <p>-Si no Dios, al menos los ángeles están en nuestra compañía; vuestro sirviente, dama
                hermosa, ha cumplido con vuestro dadivoso encargo, y mirad lo que mandáis, que
                obligación tengo de obedeceros, aunque menester fuera ir a las tierras del Catay, o
                a la noche de la Noruega; mandad, señora, y no reparéis en este entorpecimiento de
                mi persona, apoyada en rodrigones de palo; mandadme, que tal fuerza haría la
                voluntad, que todavía se hiciese obedecer cumplidamente de la ligereza del
                cuerpo.</p>
               <p>-Os lo agradezco en el alma, bravo soldado; pero esas tierras apartadas que por mí
                queríais visitar, no se miran holladas por los tercios españoles. ¿No es cierto?</p>
               <p>-Doncella -replicó el soldado-; yo no sé qué rincón del mundo no habrán ya visitado
                mis compañeros; pero cuando dejé las banderas del emperador, quedaban nuestros
                tercios en Alemania, prestos para pasar el Danubio, y el que obedecía al bravo como
                mancebo Lope de Zúñiga, ya os he dicho...</p>
               <p>-Adiós, soldado -le dijo la doncella, dando un blando suspiro-. Adiós.</p>
               <p>A pocos pasos de distancia volvió hacia el soldado, y le dijo:</p>
               <p>-Esta noche hay velada en la casa de mi tío; podéis allá ir a recoger limosna. De
                este modo miraréis bien como cristiano viejo (y la doncella se sonreía
                agradablemente), que estos festejos distan mucho de las zambras y supersticiones con
                que los mal intencionados acusan a los de mi nación.</p>
               <p>-Sí, iré, hermosísima María -replicó el estropeado-; pero entended que, aunque el
                mismo fiscal del diablo soplara y acusara a cuantos moriscos hay desde el Cairo
                hasta aquí, solo así como os viera en un lugar bastaría para sobreseer y desistir de
                todo pensamiento sospechoso, cuanto más que de otras demostraciones más vigorosas;
                pues donde vos estáis, bien así como la noche de la luz, han de ir a mil leguas
                Mahomilla y don Satanás.</p>
               <p>No pudo oír replicar el soldado, pues María ya traspuso por entre las sombras de los
                árboles desde la primera palabra, y la blanca alcandora que vestía flotaba entre el
                verde oscuro de los ramos.</p>
               <p>María se acercaba hacia la aldea diligentemente, para ayudar con su brazo los
                cansados pasos de su tío en el subir el recuesto fatigoso que ya hemos apuntado.</p>
               <p>Llegó al apoyo de piedra, que servía de arranque a la subida, sitio donde siempre era
                esperada, y no encontrando al anciano tío, ocupó, mientras aguardaba, aquel asiento,
                entregándose a las imaginaciones que la soledad, lo apacible de la hora y la edad
                breve de dieciocho años llevan siempre consigo en el blando corazón de una
                mujer.</p>
               <p>A un lado y otro volvía los ojos con tierna inquietud, hasta que dejando ir su
                diestra y linda mano debajo del pecho, y con la siniestra manteniendo la hermosura
                de su mejilla, fija la vista en la luna, que ya parecía entre los cielos, estuvo
                estática un breve instante, hasta que, dando un blando aliento, y casi sin abrir los
                labios, y como si esta armonía se le deslizara furtivamente por ellos, cantó esta
                cantinela, por aquel tono triste y penetrante de los cantares moriscos:</p>
               <p>Cantinela</p>
               <p> ¡Dónde estás, </p>
               <p>dónde estás, amigo mío! </p>
               <p>Ora acaso gala y brío </p>
               <p> mostrarás </p>
               <p>cabe el Elba o Reno frío. </p>
               <p> Fiera lid, </p>
               <p>fiera lid y sus azares </p>
               <p>tú prefieres, o ir por mares, </p>
               <p> bravo Cid, </p>
               <p>a este suelo de azahares. </p>
               <p> No más ya, </p>
               <p>no más ya tu mente amada </p>
               <p>en placer embelesada </p>
               <p> llorará </p>
               <p>los vergeles de Granada. </p>
               <p> Pienso en ti, </p>
               <p>pienso en ti con dulce empeño, </p>
               <p>cuando el plácido beleño </p>
               <p> me da, sí, </p>
               <p>con tu imagen, blando ensueño. </p>
               <p> Otra flor, </p>
               <p>otra flor de más belleza </p>
               <p>prenda acaso tu fineza </p>
               <p> con su amor: </p>
               <p>¡Ay mi Dios, qué cruel tristeza! </p>
               <p> Mientras yo, </p>
               <p>mientras yo, apartada y sola, </p>
               <p>canto y lloro con mi viola: </p>
               <p> «No irás, no, </p>
               <p>del pecho de tu española». </p>
               <p>Al llegar aquí, la titulada doncella, sintió una mano desconocida que la llamó en el
                hombro, y estremeciéndose y volviendo el rostro, miró entre las ramas levantarse las
                blancas tocas de un turbante, y luego un mancebo saltar gallardamente ante sus ojos,
                diciéndola:</p>
               <p>-No te asustes, prima, esposa y señora mía; tú, hermosa Zaida, como te nombra el
                corazón mío, oh bellísima María, como te nombran nuestros altivos vencedores,
                queriendo así los soberbios, trocándonos los nombres, arrebatarnos los títulos y
                motes de nuestra elección; tú, Zaida mía, has visto llegar la luna de Rajeb, término
                puesto por nuestro tío para este enlace afortunado, única dicha que les resta a los
                dos vástagos de los reyes de Granada, a los descendientes de los califas de Oriente
                y sucesores de los omíadas de Córdoba. Este término deseado lo vi llegar en estas
                costas de Berbería, donde buscaba apoyo para sacudir la funesta servidumbre que nos
                agobia: desde allí, alegre con mil promesas, y más alegre con las esperanzas de mi
                ventura, me embarqué en una goleta, que antes de ahora me hubiera echado en estas
                playas de España, a no tener que esquivarse de las galeras de Leiva, que han vuelto
                de Sicilia. Al fin hace tres días que tomé tierra a despecho de los corredores y
                atalayas de la costa, y llegando como llegué a esta aldea, donde sabía que era
                aguardado de los míos, y abrazando a nuestro tío en esas casas que se ocultan entre
                las alamedas, he venido a presentarme a tus ojos, ya para llevarme yo mismo las
                albricias, si tal merezco, o para anticiparme a la pena, si es que mi desgracia no
                alcanza otro premio.</p>
               <p>Luengos instantes estuvo la hermosa morisca, fijos los ojos en la tierra sin
                articular palabra alguna, hasta que pasando la mano por la frente, como si pidiera
                ayuda a su discreción, algo más sosegada, le respondió al mancebo de esta
                manera:</p>
               <p>-No sé, primo y señor, cómo es -si vuestra memoria no os ha abandonado-, que os
                atrevéis a entrar por las puertas del alma mía, llamándome por otro nombre que el de
                María, único que reconozco, único que quiero, y sólo por el que responderé de hoy
                más hasta la muerte. Esta irrevocable determinación mía bien os mostrará cuál sea mi
                pensamiento en esas locas esperanzas de coronas y de imperios. Si es que nuestra
                miserable nación ha de emprender algún día el imposible de su libertad, aguarde a
                que los vencedores castellanos adolezcan de la misma enfermedad y corrupción que
                desmayó a los moros de Boabdil; y tomen este largo plazo, y conténtense o resígnense
                al menos con él, ya que no supieron, o no pudieron, o por no lo decir, no quisieron
                defender su libertad y su independencia, dejando para un mañana incierto, lo mejor
                que parecía, en un hoy seguro de seguras y firmes esperanzas.</p>
               <p>No quiera Dios que mi nombre ni la sangre de donde vengo entren a parte, para
                provocar tamañas desdichas sobre nuestros antiguos vasallos, y menos para
                arrebatarles la mísera fortuna que les resta, dándoles, en cambio, la servidumbre y
                la muerte. Si alguna esperanza pueden tener las que nuestro tío ha podido inspirar
                sobre mi posesión, fuerza será que abandonen vuelos tan locos y osadías tan
                temerosas, por lo mismo que son tan atrevidas. No alhambras, no coronas quiero, no
                ansío ni por esclavos ni por tesoros, no anhelo por las fiestas ni por las zambras;
                quietud quiero, mi hogar me basta, los bienes de mis padres me sobran en parte; y
                puesto que mi dicha me ha dado una en una región santa, en ella quiero morir a
                trueque de los mayores bienes, ya que bienes queréis llamar a los que, si se
                consiguen, han de comprarse en tantos duelos, fuerzas, lágrimas, hogueras y muertes.
                No, primo, si os pude considerar árabe lejos de mis ojos, abanderizando el África,
                confiándoos en la fe berberisca, y combatiendo inútilmente en la Goleta y Túnez
                estos mismos castellanos que queréis vencer en nuestro país, nunca presumí, que en
                ánimo morisco, quien nació ya cristiano, viniese a ofrecer su amor a quien no
                quisiera ver un príncipe en un amante, sino sólo un caballero.</p>
               <p>-No más, Zaida -le interrumpió el mancebo-, tu palabra última revela cuánto pasa en
                tu corazón. Esa fe de que tanto blasonas acaso se sostiene más en ti con la memoria
                de un caballero, que no con las pláticas de las misiones; más con el recreo de los
                papeles y endechas, que con la lectura de catecismos; pero no cuentes con burlar a
                nuestro tío, ni burlar las esperanzas mías. ¡Vive Dios!...</p>
               <p>Algo más de colérico hubiera dicho el moro, a no haber llegado el viejo Gerif, quien,
                apoyándose en aquellos dos reales vástagos de su familia, los hizo andar hacia la
                aldea, él pensando en las grandezas pasadas de su estirpe, el mancebo en su
                engrandecimiento futuro, y María, en el bien pasado, las angustias presentes y en lo
                incierto del porvenir.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo II</head>
               <p>En tanto de esto, el estropeado y Mercadillo, sentados en la celdilla del campanario,
                noble aposento del monaguillo, a la pabilosa luz de una de tantas candelillas como
                sisaba el muchacho, entrambos repasaban los papeles y envoltorios de la bolsa que
                olvidó el honrado usurero. Al cabo de buena pieza, no pudo más el soldado, y
                dijo:</p>
               <p>-¡Vive Dios!, que todo el dinero lo tiene el bueno de Antúnez situado a ganancias,
                tal es la esterilidad de su bolsa. Pero en trueque papeles a carga: no queda más
                remedio... nóminas... listas de préstamos... no resta más senda, Mercado amigo, que
                aplicarle a este prestamista la receta que mi capitán Francisco de Carvajal le
                aplicó al susodicho notario romano, el de los 200.000 escudos. O múltese Antúnez, o
                sus papeles sufrirán el auto de fe más riguroso que ha visto Toledo. Pero alto allá:
                este otro papel es de fresca data, y envuelve otro papel cerrado y sellado con
                blasones y armerías. Antúnez no se contenta ya con la delgada usura de los aldeanos,
                y presta también a los grandes señores. Pero leamos; y en seguida así leyó el
                soldado:</p>
               <p>«Buen Antúnez: He llegado con órdenes de S. M. a la Algecira en las galeras de Leiva:
                vuestras cuentas las he aprobado; no por ellas, sino para asunto de importancia
                quiero estar a recaudo en esa aldea y en vuestra casa, a hurto de todo curioso, por
                dos o tres días. Ese billete entregadlo, y vuestra vida me responde de vuestra
                fidelidad.</p>
               <p>D. Lope de Zúñiga.</p>
               <p>-Mejor dijera -dijo el soldado-, vuestro dinero me responde, y fuera mayor
                encarecimiento. Pero este don Lope y de Zúñiga, y viniendo con órdenes y en las
                galeras de Leiva, no puede ser sino el superior de un tercio y amo mío; y ahora
                recuerdo, Mercado hijo, que oí decir que tenía heredamiento por estos rincones de
                Andalucía. Este don Lope, amigo Mercado, es el más valiente hombre del mundo, capaz
                de dar el último maravedí, como la última estocada, si aquel le obliga u este le
                ofende. Y te digo esto para que moderes esa curiosa picazón que leo en tus ojos y
                que quisiera penetrar e insinuarse por los poros y resquicios de este cerrado
                billete; bien así como si fueses pegajosa humedad que todo lo traspasa. Modera,
                repito, esa picazón, pues no nos valiera, si hiciéramos tal demasía, aunque nos
                sepultásemos en el nicho último de la honda bóveda de las ánimas. Entre tanto
                resolvamos y fallemos qué hemos de hacer para obligar al que mata, es decir a don
                Lope, para agradecer a la hermosa, quiero decir, a María, y para multar al honrado
                usurero.</p>
               <p>Grandes debates tuvieron, y divididos en pareceres se mostraban entrambos amigables
                componedores, hasta que cansados por el fastidio, más que no convencidos por buenas
                razones, ejecutoriaron por capítulo principal, primero callar tal descubrimiento con
                la debida discreción, teniendo presente entre varios fundamentos la soberbia
                condición y brazo fuerte de aquel misterioso don Lope. En segundo, que el billete
                buscaría el soldado medio aquella noche en la fiesta para ponerlo en manos de María;
                y último y final, que el rescate que se lograra por los demás papeles del honrado
                Antúnez se dividiría entre los dos, el soldado y el de la hopa, salvo el quinto, que
                antes de todo debería sacarse en pro y beneficio del gozque Canique, que tanta parte
                tuvo en aquella buena ocasión.</p>
               <p>El soldado recogió sus ayudas y muletas, aseguró el zoquete que mantenía la siniestra
                rodilla, y en conserva de su gozque enderezó derecho a la casa de Gerif, donde se
                admitían en fiesta aquella noche los principales moriscos de la aldea.</p>
               <p>La casa de Gerif era de apariencia; la puerta de entrada salía a uno como vestíbulo
                ancho y espacioso, sostenido en redondo por arcos moriscos, formado cada uno por
                cuatro pilastras arabescas. En medio surtían tres fuentes de agua cristalina,
                encerradas en cercos de álamo y albahaca puesta en tiestos de búcaro y azulejos:
                macetas de amáraco y verdones halagaban el olfato o la vista, según fuera el sentido
                que quisiera recrearse en tales plantas; y como al frente hubiese tres puertas que
                daban a los huertos y jardines, y como estos iban subiendo en anfiteatro a medida de
                lo que allí se enriscaba la sierra, se gozaba desde el vestíbulo de la mejor vista
                del mundo entre doseles de enredadera y celinda, entre pirámides de verdura o entre
                obeliscos altos de jazmines, álamos y cipreses.</p>
               <p>Los pimpollos de las parras y los ramos de la madreselva, asaltaban desordenadamente
                aquella estancia, trayendo hasta en medio de ella los colores de la púrpura y los
                olores del ámbar, pareciendo todavía más encantada esta escena con los golpes de
                luces y luminarias que iban por las cornisas de las columnas, con las girándulas que
                se mecían en los arcos y con los fanales pintados y faroles caprichosos que se
                sostenían de los ramos y pimpollos de los huertos.</p>
               <p>Mucho concurso llenaba ya la casa cuando llegó el soldado a los umbrales.</p>
               <p>Las costumbres árabes, alteradas antes que puestas en olvido, y las usanzas
                castellanas admitidas y siempre repugnadas, daban mucha extrañeza a este
                festejo.</p>
               <p>Las doncellas moriscas con sus tocas en la cabeza, con sus velos arrojados sobre el
                hombro, con sus alcandoras pintadas, con sus carcajes de oro al comienzo del
                borceguí y sus brazaletes de piedras en las manos, ponían el colmo a su aliño con el
                alheño de los ojos.</p>
               <p>Este afeite, ideado para dar mayor realce a los ojos, daba al rostro femenil una
                expresión de voluptuosidad irresistible para los moros españoles, y nunca fue
                posible arrancar este uso hasta que aquella infeliz nación fue descuajada de sus
                hogares.</p>
               <p>Entre la turba alegre de aquellas bellas orientales, y sobre los almohadones de
                damasco, se hallaba María o Zaida, como la nombraban los moriscos celosos, y que
                miraban en ella un vástago de sus pasados reyes. María sola descuidó el afeite de
                sus ojos, ya por despreciarlo como ocioso, o porque fiase más en el poderío de los
                suyos.</p>
               <p>En la parte inferior, y separados enteramente de las que ellos llaman el cielo en la
                tierra, estaban los mancebos adornados con los bordados más ricos y con toda la
                ataujía oriental.</p>
               <p>Los añafiles y atabales, los albogues y tamboriles resonaban alegremente por la
                estancia: algunos mancebos ya habían dado muestras de su destreza ensayando los
                asaltos y bailes que tanto tenían de desenfado árabe, como de galantería
                castellana.</p>
               <p>El primo de María, Muley para los moriscos, y don Fernando entre los españoles, como
                desdeñando de emplearse en tan frívolo pasatiempo, sirviéndole de arrimo una de las
                columnatas, no pensaba sino en sus proyectos, y solo parecía asistir en la zambra
                por el ahínco con que derramaba a veces la vista en su hermosa María. El mancebo,
                venciendo por su riqueza a cuantos le rodeaban, sobresalía por su gentil estatura,
                descollando sobre los más aventajados en todo lo alto de la cabeza.</p>
               <p>A este propósito llegaba nuestro estropeado a la puerta, y allí encontró dos
                castellanos que así hablaban:</p>
               <p>-No hay duda, amigo Juan, sino que esta zambra tiene más apariencia que lo usual y
                ordinario. Se suena que cierto mozo principal ha tomado tierra en esas calas de la
                costa, viniendo de Berbería, y que a su buena venida es este festín y zambra. A fe a
                fe que todavía no ha entrado ni un cristiano viejo; ¿y cómo han de venir si no los
                llaman? ¿Y cómo han de ser llamados, si los descreídos quieren estar solos para sus
                prácticas y maquinaciones? Vamos, hermano, que vos como alguacil, y yo como persona
                de autoridad del pueblo, debemos dar cuenta de todo al alcalde de nuestro
                Ayuntamiento.</p>
               <p>Y al partirse, y reparando en el soldado, añadió el otro:</p>
               <p>-Este Cigarral todo lo asalta y con todos se comunica: bien va, y será recibido a las
                mil maravillas, que a falta de otras hechicerías, bien podrá prestar a la chusma las
                buenas habilidades de su gozque.</p>
               <p>Entre tanto, el estropeado entró seguido de su perro, y sin cuidarse del mal ojo y
                sobreojo con que muchos le miraban, soltó sus palos y tomó asiento en el suelo entre
                la gente inferior de la familia, poniendo por trinchera de sus rodillas al perro,
                que asentado con mucha compostura sobre sus piernas, se apoyaba en las zarpas
                delanteras alzando el cuello, levantando las orejas y mirando atentamente a su
                bienhechora María, a quien saludaba de su mejor modo, moviendo mansamente la cola.
                Acaso el agradecido perro la hubiera saludado más señaladamente desde lejos y a
                despecho de la fiesta, si no sintiera la mano de su señor, que según sus cuentas le
                mandaba quietud y silencio, y así todo quedó tranquilo.</p>
               <p>María se sonrió blandamente al ver entrar el soldado; este, contento con tal
                distinción, bajó humildemente la cabeza con tanta cortesía como reverencia, y al
                alzarla se encontró con la vista de Muley, que le miraba con ojos de desprecio y de
                una cólera mal reprimida; pero el soldado, con gran enojo de algunos y mayor
                maravilla de todos, no huyó su rostro de tan feroz mirada, antes bien la provocaba
                con su gesto maligno y burlador.</p>
               <p>Acaso la zambra se hubiera turbado desde aquel punto, a no ser porque María,
                dejándose vencer de tanto rogar y tanto suplicar, no pulsara la vihuela y entonara
                maravillosamente por lo blando y expresivo, el siguiente:</p>
               <p>Romance</p>
               <p> En un alazán brioso </p>
               <p>por entre bravos jarales, </p>
               <p>huyendo, huyendo Jarifa </p>
               <p>en grupas va con su Zaide. </p>
               <p>El caballo va contento, </p>
               <p>contentos van los amantes, </p>
               <p>el corcel por ir saltando, </p>
               <p>los dos por ir a gozarse. </p>
               <p>Cabalgan los dos, cabalgan </p>
               <p>por entre oscuros breñales, </p>
               <p>que quien a hurto camina </p>
               <p>de ocultas sendas se vale. </p>
               <p>La vuelta van de la playa, </p>
               <p>huyendo el odio de un padre, </p>
               <p>para echarse en un esquife </p>
               <p>y en Tremecén repararse. </p>
               <p>Ya llegan a la alta cumbre, </p>
               <p>ya ven azular los mares, </p>
               <p>ya ven mecerse las velas, </p>
               <p>ya piensan hollar la nave. </p>
               <p>Mira, mira, dice el moro; </p>
               <p>mira, mi amada, cuál salen </p>
               <p>inquiriendo nuestras huellas </p>
               <p>los jinetes del algarbe. </p>
               <p>No temas, ella responde; </p>
               <p>no temas, mi bien, mi Zaide, </p>
               <p>que un encanto aquí me asiste </p>
               <p>que presto a los dos nos salve. </p>
               <p>Es un listón prodigioso </p>
               <p>fadado con hados tales, </p>
               <p>que dos que con él se ciñan </p>
               <p>cierto, invisible se hacen. </p>
               <p>Probemos, Zaide, probemos, </p>
               <p>usemos mágicas artes, </p>
               <p>y en su insensata pesquisa </p>
               <p>nuestros verdugos se cansen. </p>
               <p>Desdobla el listón Jarifa, </p>
               <p>con él se anuda a su amante, </p>
               <p>cuando de presto ¡oh, qué espanto! </p>
               <p>ven una sierpe soltarse. </p>
               <p>El fiero dragón se enrosca, </p>
               <p>los ciñe en negros dogales, </p>
               <p>el pecho para oprimirles </p>
               <p>y los pies por cautivarles. </p>
               <p>Que tal listón receloso </p>
               <p>dar hizo a Jarifa el padre </p>
               <p>para que hallase la muerte </p>
               <p>donde sus gustos buscase. </p>
               <p>Llega el rey enfurecido </p>
               <p>vibrando el sangriento alfanje, </p>
               <p>y abriole el pecho a Jarifa </p>
               <p>y el cuello dividió a Zaide. </p>
               <p>La algazara en los plácemes y vivas fue grande, los instrumentos redoblaron sus ecos
                y las bendiciones llovían sobre doncella tan hermosa, tan coronada y cumplida con
                cuantas dotes halagan los sentidos y cautivan el alma.</p>
               <p>El soldado no podía resistirse en tanto a la admiración que le movía aquella estancia
                y aquella riqueza; allá en su imaginación todo lo confería con las mejores y más
                ricas cosas del mundo que había contemplado, y para sí decía.</p>
               <p>«Estos moros denles agua, y os sacarán verdura de una peña; denles verdura, y os
                darán un jardín, y con jardines y su idea, allí os levantarán una alhambra donde
                mismo se os antoje el pedirla. Ellos dicen que su paraíso no es sino vergeles; pero
                entre tanto, y por lo que acontecer puede, no son sus moradas, sino otros tantos
                paraísos. ¡Descreídos! ¡Y nosotros siempre astrosos y sin tener un árbol donde gozar
                la sombra y la frescura!»</p>
               <p>Mientras esto él imaginaba, un suelto mancebo danzaba en medio del cerco lo más
                galanamente posible. Hería el suelo tan blandamente, que no parecía sino que se
                deslizaba por sobre el pavimento, o que algunos hilos invisibles le sostenían de
                arriba y le columpiaban al son de la música. Con la mano diestra mostraba un adufe
                revuelto con listones de colores, y que engarzando mil campánulas y pequeñuelos y
                sonantes címbalos, correspondían, ya viva, ya suavemente con la armonía de los
                músicos. A veces el danzador, en medio de su carrera, pasaba y repasaba ligeramente
                el adufe por debajo de sus hombros, a veces lo lanzaba perdidamente por los hombros,
                y como si estuviese atado a la voluntad del mancebo, siempre le venía a las manos
                limpia y galanamente. Los ojos se perdían en tantas ruedas, sesgos y revueltas;
                involuntariamente todos seguían el cadencioso moverse del que danzaba, y todos,
                inmóviles en sus asientos, todavía se engañaban fantásticamente, creyendo cada uno
                ser el bailador, que no el que real y ciertamente llevaba la danza.</p>
               <p>Cada cual de aquel concurso, tanto hermosas como galanes, fue dando, para contento de
                todos, cumplidas muestras, aquellas de sus gracias y estas de sus destrezas,
                aplaudiendo siempre y cordialmente el soldado a todo, como si tuviese mayor placer
                en ella, por lo mismo que recogía aquellas visualidades que el encogido arcaduz de
                un solo ojo, y este también lisiado y enfermizo. Pero también tuvo que ponerse en
                plaza y público anfiteatro, pues no faltando quien adivinase las buenas gracias del
                gozque, los chistes del amo y las retahílas que relataba, todos apremiaron al
                estropeado para que divirtiese la fiesta, no pudiendo excusarse este de tanto ruego,
                ya por la demanda y ganancia que pudiera haber, ya por cierta idea que le bullía en
                su magín.</p>
               <p>Ello es que todo era hacerse consejos y consultas sobre aquel negro billete del don
                Lope, y de ver cómo podría hacerle llegar a verdadero recaudo, según y conforme del
                deseo de su dueño.</p>
               <p>Según las veras y ahínco con que trazaba esta trama el soldado, bien parecía tener
                alguna estrecha obligación que le inducía a ello; pero de ello, quier que fuese, es
                cierto que pidió la vihuela, y después de acordada y de dar las palmadas a su
                gozque, comenzó este a saltar de buena manera y el amo a tocar por la escuela más
                extremada del mundo; hubo lo del rey de Francia, lo del saludo al emperador, el
                besar las plantas de la más hermosa, el señalar las que estaban de boda, y otros
                donaires de tal parecer.</p>
               <p>En todas las gracias del gozque se veía una preferencia señalada por su bienhechora
                María, no habiendo vuelta en que no diese muestras de sumisión o contento cuando
                pasaba cabe la hermosa morisca. Cuando la señaló por la más bella nadie paró
                atención en ello, pues cada cual en su imaginación aprobaba lo mismo, y era fácil
                imaginarse que el gozque estaba ya adiestrado en el donaire; pero cuando la señaló
                también por estar de boda, y que como queriendo huir de ella y como buscando otra en
                quien hacer señalamiento, y no encontrándola, volvió a María y la señaló
                definitivamente; el gozque dejó entonces escapar un gemido tan lastimoso, que erizó
                el cabello a todo el concurso. Pero esta impresión fue pasajera y como relámpago en
                noche serena; así pasó como fue olvidado enteramente en la memoria.</p>
               <p>El soldado, llamando a sí el perro, prosiguió:</p>
               <p>-Ahora, don Gozque, vais a ser mensajero del amor, oficio que requiere examen de
                destreza y títulos de fidelidad; cuidado con trocar los frenos, que de tan lastimoso
                descuido suelen provenir grandes desaciertos, y en ello vuestro buen nombre debe
                quedar a salvo de cargo y responsabilidad. Tomad la posta, y tanto dure vuestro
                viaje como dure la música y la letra de vuestro amo. Y esto diciéndole, y pasándole
                la mano por la boca como si le pusiese algo en ella, y después inclinándose a su
                oreja como para encomendarle alguna cosa, lo dejó ir, agarrándose él a la vihuela,
                la que rasgueando diestramente, cantó con ella:</p>
               <p>Motete</p>
               <p> Mensajero, </p>
               <p> corre y ve, </p>
               <p>corre y ve presto y artero, </p>
               <p>y de ausente caballero </p>
               <p> llévale </p>
               <p> a su amor </p>
               <p>el billete más sincero. </p>
               <p> No está lejos, </p>
               <p> muy más fiel, </p>
               <p>muy más fiel a tus consejos: </p>
               <p>busca ansioso los reflejos </p>
               <p> de un clavel </p>
               <p> que dejó </p>
               <p>entre búcaros y espejos. </p>
               <p>El gozque corría desesperadamente en torno de los festejantes: dio tres vueltas, y a
                la tercera, cuando cesaba la cantinela de su amo, saltando delante de María,
                provocando las caricias de ella con sus donaires y juegos, no descansó hasta que
                aquellas blancas manos de espuma y armiño viniesen halagosamente sobre su figura
                canina, y entonces, como si tuviese un instinto superior a su naturaleza (tanto
                puede el arte), lo dejó caer y depositó entre las manos de la doncella el billete
                que tantas ansias y anhelos había arrancado a diversas personas.</p>
               <p>María, que muy bien entendió la inteligencia del cantar, y que ni una mínima palabra
                de él dejó ir de su memoria, viendo las señas casi discretas del perro, recordando
                que por aquel mismo tiempo en que estaba debería tener nuevas de su ausente,
                percibiendo en aquel punto un papel entre sus manos, y, más que todo, sintiendo
                levantarse en su alma mil esperanzas de contento y gusto, no pudo resistirse de
                tomar aquel mensaje y, lo que es más, de tomarle encubiertamente y sin dar sospecha
                a nadie. Su discreción alcanzaba la tempestad que hubiera alzado si a la borrascosa
                condición del primo, y al receloso natural del tío, y al odio de todos los moriscos
                para con sus vencedores, hubiera venido a juntarse una sospecha verificada al punto
                con la prueba plena de un billete.</p>
               <p>Muley o don Fernando (pues cualquiera de estos dos nombres no da ni quita nada a lo
                riguroso y altivo de su condición) seguía con el alma, que no con los ojos, todo el
                curso de aquella farsa; y si bien es verdad que si no vio el embutir del billete en
                la boca del gozque, ni el pase del tal depósito a las manos de María, siempre
                sospechó que allí hubiese algo que se escondía de la atención común. Por lo mismo, y
                para salir de tanta incertidumbre, puso en obra al punto el pensamiento que le
                sugirió su recelosa sospecha.</p>
               <p>-María -dijo dirigiéndose a la hermosa prima-, hoy es el día de tu natalicio y esta
                la hora de media noche, hora en que tantos prodigios suelen verificarse. Las
                doncellas de nuestra familia es fama que en tal día y en igual hora pueden sacar
                ciertas maravillas del mundo invisible, o curar alguna dolencia rebelde según
                quieran y según las fórmulas sabias y poderosas que empleen. Pues bien, no hagas
                nada de prodigioso, pero prueba (pues a ello debe moverte tu natural compasión),
                prueba, repito, tal poder en ese lisiado pobre, y ya que, aunque cristiano viejo,
                asiste a nuestros regocijos, saque de ellos, además de la limosna, un bien que en
                balde querrían dárselo los suyos.</p>
               <p>Así como habló Muley todos fueron de su parecer, y allí fue rogar a María y Zaida,
                pues cada cual la nombraba según su mayor o menor afecto a la religión santa, y
                muchos la llamaban por entrambos nombres.</p>
               <p>María repugnaba honestamente tal empeño, pero las súplicas fueron tantas, el objeto
                se lo presentaron por tan piadoso y tanto de encarecimientos y halagos fueron y
                vinieron, que al fin, dándose por rendida y confiando en la negativa del soldado,
                que como cristiano viejo no admitiría tales prácticas, replicó:</p>
               <p>-Puesto que a despecho de mi gusto habreme de vencer a lo que se me pide, todavía no
                me prestaré a ello si el mismo soldado no me lo permite no callando, sino que quiero
                oírle yo misma la súplica de su boca.</p>
               <p>-Hermosa María -le replicó alegre el soldado-, no sólo deseo que toméis parte en este
                consuelo mío, sino que os lo suplico lo más rendidamente posible, que aunque yo no
                tengo en mucho tales prácticas, le doy en trueque tal encanto a la belleza, y tal
                fuerza y poder a la intercesión de un ángel, que sólo con que vos pongáis mano en
                ello ya me cuento por curado y franco y libre de lisiadura y de ceguera.</p>
               <p>A esto oír se levantó María entre turbada y pesarosa, y desdoblando un listón, lo
                pasó por la rodilla manca del soldado, aquella que apoyaba sobre el zoquete de
                madera, y asimismo, relatando en silencio, unos como versos o nóminas, ató luego los
                dos cabos del listón, diciendo:</p>
               <p>-Mendigo, así te engarce tu rodilla como enlazados quedan estos dos cabos; y decir
                esto y levantarse el soldado, arrojando el palitroque de la rodilla, y repetir a
                gritos ¡milagro, milagro!, fue todo un punto.</p>
               <p>Todos quedaron absortos, unos dudaban, los más se afirmaban en la verdad de aquellas
                prácticas, y María, apartada al lado, y espantada de semejante maravilla, se
                deshacía en protestas de que ella no tenía parte en aquella máquina diabólica,
                prometiendo no repetir más nunca tan pernicioso ejemplo, y asegurándose con la mano
                puesta en la cruz del joyel, parecía que ella buscaba un testigo que certificase de
                su inocencia. Entre tanto, el soldado, a voz de contrapunto, clamaba así:</p>
               <p>-Otra palabra, bella María, y de todo punto desaparece mi triste lisiadura, y otra y
                última intercesión y desaparece mi ceguera.</p>
               <p>Los del baile aplaudían, muchos preguntaban, todos respondían, gritaba el soldado y
                saltaba y latía estruendosamente el perro. Todo era algazara, todo confusión; de
                repente ábrense las puertas de la calle y vense entrar por ellas el Ayuntamiento de
                los cristianos viejos con todo el aparato de justicia, el alguacil Molino, de
                vanguardia, y la dueña Bermúdez, en la rezaga.</p>
               <p>-Mirad -dijo esta-, ¡oh, reverenda justicia!, dónde están mis adoctrinadas; huyen mi
                enseñanza saludable y se entregan a sus zambras, y no advierten en traer con ellas a
                la prudencia y virtud personificadas en una dueña; los luengos mantos espantan a los
                almaizares y alcandoras; vigilancia alerta, reverenda justicia.</p>
               <p>-Callad, dueña Bermúdez -dijo el alguacil-; aquí hay algo de mayor cuantía que
                vuestros chismes dueñescos; aquí hay prácticas, aquí nóminas luego debe haber
                multas.</p>
               <p>-Utique -replicó el notario.</p>
               <p>-Pues mirad ahí, por sí mismo -prosiguió el honrado alguacil- la pierna de palo del
                soldado Cigarral curado de golpe y por persona que no tiene ni puede tener título
                para ello. ¿Qué es esto, señor? Es fuerza ver fin y punto a las contemplaciones;
                también suenan ciertos rumores de moros berberiscos saltados en la playa, y que se
                abrigan en estos contornos. ¿Qué es esto, señor; no hay justicia? ¿Se han de
                permitir por más plazo los tratos y contratos de los rebeldes, la murmuración y las
                sediciones? ¿Qué es esto, señor? ¿Señor, dónde estamos?</p>
               <p>Nadie sabe dónde hubieran llegado los apostrofes y acriminaciones del multador
                alguacil Molino, corchete ganzúa, según el buen dictado e intitulación del soldado,
                si una inesperada peripecia no le cortara el rápido vuelo de su elocuencia.</p>
               <p>El suceso fue un bien asentado golpe de revés en la pecadora boca, que dio con el
                orador y su elocuencia en tierra, y volviéndose el caído y todo el concurso a ver de
                qué mano se había disparado el ballestazo, vieron salir por delante de todos el
                airado cuanto venerable Gerif, quien buscando con la vista al alcalde para
                encomendarle sus quejas, así como tropezó con él, así le dijo:</p>
               <p>-No creyera yo que donde estáis vos tomara, en son de reprimenda, la palabra persona
                tan mezquina de condición, como de menos valer por su ejercicio, y tanto más
                tratándose de agravio con persona de mi calidad.</p>
               <p>Yo, por ser quien soy, por alcalde del Ayuntamiento de los míos, si vos lo sois de
                los cristianos viejos, y por las honras que el rey quiere que sean guardadas a los
                hijos y parientes de los reyes, bien puedo festejar a quien se me antoje, no
                admitiendo en mi compañía sino a quien me iguale, o a los que por estrecho de
                amistad me obliguen a ello.</p>
               <p>Fue interrumpido aquí el ilustre Gerif por el alcalde del Ayuntamiento viejo por mil
                excusas y cortesías, las que subieron de punto así que vio a María ser como el astro
                que presidía aquel sarao.</p>
               <p>-Bien habéis hecho -añadió a Gerif- en corregir de tal modo al alguacil por su
                demasía, siendo mi venida por curiosidad y festejo, y de modo alguno por enmienda ni
                admonición.</p>
               <p>Calmose entonces la alarmada ira de los unos y el odio ardiente de los otros,
                vistiéndose otra vez los aceros de las espadas y dagas, ya casi desnudas y prestas a
                encender en fuego aquella que principió dulce y apacible fiesta.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo III</head>
               <p>Trocada en sosiego la inquietud pasada, las cosas volvieron a su orden primero,
                recobrando la fiesta la turbada alegría. Los nuevos entrantes tomaron su lugar,
                según y conforme a su calidad y condición, logrando al fin la dueña Bermúdez el
                verse presidiendo la banda de aquellas palomas, no tan blandas y obedientes como
                ella quisiera.</p>
               <p>El buen Antúnez, el usurero honrado, también fue de los entrados de antuvión,
                buscando medio, si no para hallar el perdido envoltorio, al menos para dar parte de
                todo a María, y conferir con ella qué artes podrían trazarse, para recobrar cosa de
                tanto interés. Él, pensando tan ahincadamente en ello, manifestaba a los que le
                conocieran su flaco, cuánto esmero ponía aquel vampiro de la hacienda ajena, para
                ver aprobadas sus cuentas, y que las diese su amo y señor don Lope por de buena
                data.</p>
               <p>Así que, ganando un lugar, y deslizándose por aquí, y pasando por acullá, haciéndose
                el poste a veces, afirmándose otras, y siempre mejorando de puesto, ello es que al
                fin se puso a tiro silencioso del objeto de su viaje, término y blanco del correo
                perdido, la hermosa María. Esta, que en algún intervalo se procuró tiempo para leer
                el billete, ya se miraba por él instruida de la venida de su amante a Algeciras, y
                de cuan próximamente habría de llegar oculto a la aldea. Así que al punto que el
                perdidoso le habló de su desgracia, la morisca le consoló con la noticia de que ya
                el papel estaba en sus propias manos, que no fue menos que volver el alma al cuerpo
                de aquel pobre, y restañar la herida por donde sospechaba él que perdiera su
                hacienda, y con ella la vida.</p>
               <p>Ya iba el usurero, como quien por el sedal busca el pez, a preguntar de dónde vino el
                hallazgo del billete, para introducir al punto la petición de su bolsa perdida, sus
                papeles y apuntamientos; tal iba a preguntar, cuando de pronto o como viniendo de
                los cercos huertos, se dejaron oír las puntadas más blandas y dulces, y el
                instrumento más celestial que aquellos habitadores habían oído; tal era la extrañeza
                y la dulzura de la música.</p>
               <p>-Alto allá -dijo para sí el soldado-; esto que suena es arpa, y quien la toca, fuera
                de ser de los diestros, ha cursado mucho por los castillos y torres góticas de la
                Alemania.</p>
               <p>Entre tanto, cesando de sonar sola y señera el arpa, sus tonos llegaron de nuevo a la
                fiesta, casados con razones de esta</p>
               <p>Balada</p>
               <p> ¡Ay de mí! </p>
               <p>¡Ay de mí, dulce tesoro! </p>
               <p>Por ti sólo a quien adoro </p>
               <p> dejo, sí, </p>
               <p>gloria, lid, clarín sonoro. </p>
               <p> El laurel, </p>
               <p>el laurel de la victoria </p>
               <p>no borró, no, nuestra historia, </p>
               <p> ni amor fiel </p>
               <p>nunca, nunca en mi memoria. </p>
               <p> El azul, </p>
               <p>el azul de bellos ojos, </p>
               <p>y la taz de albores rojos </p>
               <p> a un gazul </p>
               <p>no le curan sus enojos. </p>
               <p> Que de allá, </p>
               <p>que de allá región tan fría </p>
               <p>con ilusa fantasía </p>
               <p> volará </p>
               <p>al jardín de Andalucía. </p>
               <p> ¡Ay Dios!, quién, </p>
               <p>¡ay Dios!, quién un sol no deja, </p>
               <p>por besar, con blanda queja </p>
               <p> de su bien </p>
               <p>una mano por la reja. </p>
               <p> Tú, clavel, </p>
               <p>tú, clavel, con tus dos soles </p>
               <p>me hallarás en tus crisoles, </p>
               <p> el más fiel </p>
               <p>de los nobles españoles. </p>
               <p>Cuáles fueron los pensamientos y contrarias resoluciones que estos acentos levantaron
                en los ya recelosos e inquietos corazones de las diversas personas del festejo, no
                es cosa que se sujetaría a fácil explicación: basta decir que María esperaba, que el
                soldado reía, que amenazaba Muley, que Gerif se inquietaba, el usurero temía, y que
                todos, ya curiosos, no ansiaban por mejor cosa que ver con los ojos aquella persona
                que tan bien halagaba los oídos con su canto y su destreza.</p>
               <p>Muchos se dispersaron diligentemente por ver quién primero introduciría aquel cantor
                en el festejo; pero aunque tantos corrieron y rondaron la casa, fue vana toda
                diligencia, y así se volvieron como habían ido.</p>
               <p>Muley, disimulando el mal reprimido coraje que le hervía en el pecho, venciéndose por
                aclarar sus sospechas, o reprimir las muestras de su cólera, se acercó al estropeado
                ya medio sano, y en voz baja le dijo:</p>
               <p>-Mira, soldado; en todo lo que aquí se pasa hay algo de oculto, que conozco y no
                alcanzo: si yo me hubiera dejado ir a la mano de mi enojo, ya hubiera descendido el
                castigo, antes que la discreción mía quisiera satisfacerse de las artes que aquí se
                juegan; pero puesto que mi discreción ha hablado, quiero oírte decirme qué mensajes
                tienes con Zaida, con María quise decir, y quién puede ser esa persona que cantó
                poco ha.</p>
               <p>El soldado escuchó sin la menor turbación del mundo hasta el fin el razonamiento de
                Muley, y sin dar importancia ni a lo que oyó, ni a lo que él decía, respondió:</p>
               <p>-María, como se llama -y no Zaida como tú mal nombraste-, es mi bienhechora, y los
                agradecidos con los bienhechores tenemos ciertas obligaciones que no se pueden
                revelar. No sé, aunque bien sospecho, quién sea ese cantor que tanto te asusta; pero
                puesto que tú hablaste de discreción, yo la tengo bastante para no afirmar sino
                aquello que no sé ciertamente y sin duda alguna; mas siendo cierto que entrambos
                somos discretos, callémonos y soseguémonos, que, o yo me equivoco mucho, o la voz de
                ese cantor, de oírla hemos, no tan lejos y más a orilla de nosotros.</p>
               <p>Y haciendo una breve pausa el soldado para dirigir la vista hacia donde aguzaba las
                orejas el gozque que al lado tenía, volviéndose con aire maligno y de triunfo a
                Muley, que le miraba con dos ascuas de vidrio que no con dos ojos, le dijo a este
                riéndose:</p>
               <p>-Hele ahí, Muley.</p>
               <p>Y todos revolvieron la vista hacia las puertas de los huertos, y vieron llegar airosa
                y sosegadamente, mitad de caballero y mitad de camino, al mancebo más bizarro que
                pintarse pueda la imaginación. El talle era galán, la estatura aventajada, el rostro
                hermoso, y con una gravedad en él, y tal autoridad en su frente, que bien mostraba,
                con todo de estar en sus floridos años, los cargos de cuenta que habría desempeñado.
                Una ropa corta de fino paño pasada por los hombros le cubría hasta la rodilla; las
                calzas eran a la francesa, que solían llamar de Francisco I, y las botas eran de
                gamuza de Flandes: todo mostraba que venía del lado allá de Europa, y cuando no,
                bastaría a certificarlo su arpa pequeña que traía en la mano, y ayudando a
                sostenerla por los hombros con una banda encarnada.</p>
               <p>-Caballeros y doncellas -dijo-, no os parecerá descortesía que un pasajero, que a la
                dicha camina por aquí haya osado turbar vuestro regocijo con su presencia; pero bien
                se podrá perdonar a un español que vuelve de tierras extrañas el deseo de gozarse en
                los festejos de los suyos, y mucha nobleza me muestra este aparato para que no
                confíe hallar agasajo en vuestra cortesía.</p>
               <p>-Caballero -le repitió el anciano Gerif-, seáis el bienvenido; y puesto que nos
                honramos con vuestra persona, bien os podéis regocijar en este concurso cuanto
                cumpla al gusto vuestro, pues el valor de vuestra persona nos paga colmadamente
                favor tan corto.</p>
               <p>Muley hubo de reportarse de nuevo con la hospitalidad concedida por el tío al
                incógnito pasajero, y rabioso y despechado cuanto más se veía obligado al disimulo,
                se derribó otra vez sobre el arrimo de las columnas, atalayando como un neblí desde
                el cielo, cuanto pasaba en derredor suyo.</p>
               <p>Nuevo y mayor aliento tomó el festejo con la llegada del caballero, necesitándose de
                la turbación agradable de los sones, de los acentos y de la blanda algazara del
                festejo, para que María pudiese esconder, bajo la fuerza del disimulo, las más
                contrariadas impresiones que probaba en aquel punto. Ella, clavando los suyos en el
                entrado, no hacía sino seguir el corriente de cuantos hermosos ojos había en el
                concurso, que unos por curiosidad y otros por afición, todos se fijaban en el
                caballero; pero María miraba en él algo más que no un viajero vulgar.</p>
               <p>La banda roja que sujetaba el arpa y un anillo que le vio brillar en la siniestra
                mano, le bastara a probar que tenía delante a don Lope, si ella ya con su vista no
                hubiera recogido aquella galana figura, para conferirla con el retrato que llevaba
                en su corazón, sacando de todo en claro que quien se hallaba delante era
                verdaderamente su antiguo y fiel amante, tantas veces pregonado por la fama en
                Italia y Alemania, y tan altamente estimado por el emperador Carlos V. Para mayor
                placer suyo, pues ya sin duda alguna estaba bien segura de quién era, hubo de oírle
                las endechas siguientes, que al mismo son del arpa cantó el caballero, vencido de
                tanto encarecimiento como se le hacía:</p>
               <p>Endechas</p>
               <p> Galán que te marchas, </p>
               <p>por muerto te cuenta, </p>
               <p>que amores ausentes </p>
               <p>no hay cosa más muerta. </p>
               <p> Son, sí, los amantes </p>
               <p>una vida entera, </p>
               <p>dos cuerpos y un alma </p>
               <p>que un nudo los sella. </p>
               <p> Pero en los dos ellos </p>
               <p>hay tal diferencia, </p>
               <p>que muere el que es ido, </p>
               <p>y vive el que queda. </p>
               <p> Acaso el estante, </p>
               <p>porque bien parezca, </p>
               <p>duelos por tres días </p>
               <p>al ido celebra. </p>
               <p> El lienzo a los ojos </p>
               <p>acerca o aleja, </p>
               <p>mojado por ellos </p>
               <p>en llanto de fuerza. </p>
               <p> Por cumplir se viste </p>
               <p>las tocas más negras, </p>
               <p>tocas que al domingo </p>
               <p>en galas se truecan. </p>
               <p> Memorias pasadas </p>
               <p>se van como niebla, </p>
               <p>finezas del día </p>
               <p>sol es que penetra. </p>
               <p> Y airoso mancebo </p>
               <p>que el coso pasea, </p>
               <p>y tercia la capa </p>
               <p>y ronda la reja. </p>
               <p> Terceras mediando </p>
               <p>(mal hayan terceras) </p>
               <p>los ganados juros </p>
               <p>del ausente hereda. </p>
               <p> Las glorias presentes </p>
               <p>el olvido engendran, </p>
               <p>fabrican mudanzas </p>
               <p>las nuevas ternezas. </p>
               <p> Y en tanto el ausente </p>
               <p>gime, llora y pena, </p>
               <p>y en acento triste </p>
               <p>cantando se queja: </p>
               <p>Mal haya quien fía </p>
               <p>en mujer que queda. </p>
               <p>La intención que el cantor dio a los últimos versos tan ahincada, el acento tan
                blando, y las circunstancias tan claras, que María, sin estar más en sí, dejó asomar
                a sus ojos las lágrimas más tiernas y de más amor y ternura; pero acaso al volver la
                cabeza, y al encontrar la airada vista de Muley, que ni un átomo perdía del canto ni
                de las lágrimas, fue tal el susto que sobrecogió a la ya tan combatida amante, que
                temerosa y confundida se sintió tomar de tan cruel desmayo, que apenas tuvo tiempo
                de dejarse caer en los brazos de las doncellas que alrededor estaban.</p>
               <p>De un salto se hubiera puesto a los pies de la hermosa el rendido caballero, si su
                voluntad no hubiera impedido un brazo vigoroso que le sujetó, así como sucedió el
                desmayo, y se preparaba para acercarse a la desmayada.</p>
               <p>-¿Quién sois vos? -gritó con voz de tigre Muley-. ¿Quién sois vos para venir a turbar
                los festejos de la gente principal, y poner asechanzas a las esposas de quien vale
                más que vos?</p>
               <p>-¿Quién ha de ser -dijo el usurero, que conociendo a su amo, quería así ganarle
                sagazmente el ánimo-, quién ha de ser, sino, el noble caballero don Lope Zúñiga
                Dávalos Guzmán y Pacheco, heredero ricamente en estos contornos, señor de las villas
                de Alchor y Ferreyra, merino que fue de la reina, paje del rey, comandante de su
                tercio, querido del emperador, y...-no se oyó más; pues Muley, con un bote que tiró
                a don Lope, principió el estruendo más espantoso.</p>
               <p>Don Lope, que verse sujetado, apostrofado, desasirse, tirarse a fuera, y poner una
                daga en la mano, todo fue uno, no hubiera escapado de alguna grave herida del
                furioso golpe de Muley, a no llevar vestido bajo la ropa un fuerte jaco milanés.
                Reparado así tal golpe, la revuelta comenzó encendidamente pues los moriscos a una
                voz decían:</p>
               <p>-Favor a nuestro príncipe Muley, muerte a los castellanos.</p>
               <p>Don Lope, aunque sin espada, manejaba la daga tan viva y diestramente, que en
                derredor de su persona parecía haber abierto ancho foso en cuanto alcanzaba su brazo
                armado, que le ponía a cubierto de los más briosos; pero el furor de Muley le
                estrechaba mucho, y su peligro crecía a cada instante. Los cristianos viejos que
                allí se encontraban, prevenidos por la mano, y no dispuestos para tal revuelta,
                apenas podían desembarazarse de la multitud morisca, y de la estrechez del lugar. En
                esto, que todo fue obrar en un átomo de tiempo, se oyó la voz del soldado que
                dijo:</p>
               <p>-Hermano Cigarral, la curación que principió María conclúyala el peligro de mi amo y
                señor.</p>
               <p>Y decir esto, y arrojarse sobre las muletas, y despejarse con la una mano este ojo
                enfermizo, y garfiarse con la otra, y arrojar aquel negro parche, y tirar por el
                caballete de la una muleta, y sacar una terrible espada, y tirar del otro palo y
                repetir otro igual acero, fue cosa hecha antes que vista.</p>
               <p>-En vuestra ayuda soy, y a vuestro lado me tenéis, don Lope -dijo el soldado-,
                acordémonos de Pormán y cierra España.</p>
               <p>Con esto, y por esto, aquellos que parecían miembros tan doblados, enrevesados y
                encogidos, mostraron tal elasticidad y vigor, que abriéndose calle el soldado con
                tanto desenfado como bizarría, revuelta una capa al brazo, se le vio, sin saber
                cómo, al lado del valiente caballero, ya armado este con una de aquellas espadas de
                máquina que sacó el soldado.</p>
               <p>Era de ver en tanto la confusa gritería, las lástimas de las mujeres, los parasismos
                de estas, los ruegos de aquellas, y los llantos y aflicciones de todas. Cuáles
                caían, cuáles se apresuraban por coger a hurto las puertas, buscando seguridad en la
                fuga, y cuáles, estas eran las más principales, formando corro alrededor de María,
                manifestaban querer dividir una suerte común, rogando a unos y suplicando a otros,
                que difiriesen para otro caso tanto encono y tanta pelea.</p>
               <p>Dos espadas tan diestra y poderosamente manejadas pronto ladearon la victoria a la
                banda cristiana. Muley, a despecho de todos, contenía a los suyos, reparándose y
                mejorándose como más a cuento podía; pero un enemigo, con quien no contaba, le puso
                a la merced de sus contrarios. El pícaro gozque, como si entendiese el peligro en
                que se encontraban los suyos, o porque estuviese adiestrado también para jugar tales
                piezas, ello es que desde el comienzo de la danza, no se entretenía sino en pasar y
                repasar, enredar y tropezarse entre los pies de los moriscos, derribando a muchos,
                embarazando a no pocos, y procurando, al fin, la prisión de Muley, pues
                atravesándose muy al propósito a las espaldas del moro, cuando este rompía en
                retirada, se enredó miserablemente, y cayó en tierra sin más poderse recuperar.
                Todos cargaron sobre él; pero las espaldas de sus dos contrarios, ya amigables
                custodios, le libertaron de todo insulto.</p>
               <p>-Levantaos -le dijo don Lope.</p>
               <p>-No hará tal -replicó el alcalde-, sino para entregarse a merced de la justicia,
                tanto y más, cuanto que corren voces de venir don Fernando Muley de las costas de
                Berbería.</p>
               <p>El Gerif, a cuyo desplacer tuvo principio tan grande revuelta, y que por más
                demostraciones que hizo no pudo apaciguarla, quiso interponer su respeto para
                excusar de la prisión a su sobrino; pero todo fue en balde, pues las sospechas de
                que andaban en tratos de rebelión, y apellidarle príncipe durante la refriega, eran
                capítulos de no fácil enmienda. Sin embargo, la autoridad de don Lope alcanzó el que
                Muley asistiese como prisión en la propia casa del alcalde, mientras él acallaba los
                unos, y podía prestar favor a los otros.</p>
               <p>Hecha cata y cala de los botes, tendientes, estocadas, tajos y mandobles de la
                revuelta, resultó, como casi siempre, ser mayor la salva que el provecho, quiero
                decir, que todo se redujo a no muchos levantes de espadas y a cuatro abolladuras de
                cabeza. El miedo de ofender a las mujeres no permitía a los combatientes herir con
                el acierto que hubieran empleado a medirse cuerpo a cuerpo y en campo raso. Sin
                embargo, de ello, se dejaban sentir unos lamentos tan tristes, que todo el mundo
                creyó haber acontecido mayor desgracia; pero tales duelos y lastimerías no eran más
                que los sollozos de la Bermúdez y los gritos del usurero; de aquella por otras tocas
                que acababan de perder, y de este por mirarse roto y manchado en todas las
                galas.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo IV</head>
               <p>Era la misma hora, era el propio lugar y frontero al puente aquel roto, debajo de los
                hermosos nogales y al lado mismo de aquella fuente clara, se miraba un hombre
                sentado, pero de muy distinta traza a la del mendigo ciego y lisiado con quien nos
                comunicamos en conocimiento al comienzo de esta historia.</p>
               <p>Este personaje, muy al contrario, parecía gozar de la mejor agilidad de sus miembros,
                se hallaba en lo más duro y viril de los años, que no llegaban a los cuarenta, y con
                muestras tales de robustez y fuerzas, que si causara empacho viéndole saltar y
                defender delante de uno algún puesto o calle, en trueque haría el más confiado del
                mundo a quien lo trajese consigo y mirase al lado.</p>
               <p>Unas calzas de gamuza, muy traídas y llevadas, aunque todavía de buen servicio, le
                tomaban aquellas piernas, antes tan de rúbrica y garabato: unos follados de colores
                se sujetaban a una veste soldadesca que llegaba en medias mangas a la mitad del
                brazo, tomadas las vueltas anchas con colorado tabí. La veste se cerraba sobre un
                coleto fuerte y robusto, que abultando algún tanto las espaldas, concluía en la
                misma muñeca defendiendo el brazo. Una valona azul, si no erizada, al menos con
                mucho engrudo, le encanutaba el cuello; y un sombrero campanudo de copa, galán, con
                plumas, ancho de faldas, y estas tomadas por delante con cuatro puntos de sirgo
                dorado ponían cabo y fin a la tal figura. Estupenda filisberta toledana tenía entre
                las rodillas, apoyándose las manos en ella, una daga flamenca le parecía en la
                cintura, y en su traza picaril y en su catadura aviesa y maligna cualquiera le
                juzgara de la genealogía y linaje de los famosos Rinconete y Cortadillo.</p>
               <p>Sentado como se hallaba, así y en media voz, y esta ronquilla, y más asomada a lo
                bronco que a lo apacible, se entretenía cantando de esta manera:</p>
               <p>Moreto</p>
               <p> Nací muy pobre, </p>
               <p> ¡oh, qué dolor!, </p>
               <p>bien pobre aún soy: </p>
               <p>mas esto es hoy, </p>
               <p> mañana, no. </p>
               <p> Que quien desprecia, </p>
               <p> ¡viva el valor!, </p>
               <p>en lid la muerte, </p>
               <p>al fin la suerte </p>
               <p> lo coronó. </p>
               <p> Lid haya y guerra, </p>
               <p> sí, ¡vive Dios!; </p>
               <p>bien corra el dado, </p>
               <p>y de soldado </p>
               <p> a conde iré. </p>
               <p> Navarro y otros, </p>
               <p> ¡son más de dos!, </p>
               <p>soldados fueron, </p>
               <p>por do subieron </p>
               <p> yo subiré. </p>
               <p> Mi rey don Carlos </p>
               <p> ¡entre en París!, </p>
               <p>y Dios y él solo </p>
               <p>de polo a polo </p>
               <p> han de reinar. </p>
               <p> Y por premiarnos, </p>
               <p> ¡grano de anís!, </p>
               <p>tal bizarría, </p>
               <p>ya Dios envía </p>
               <p> de orbes un par. </p>
               <p> Capitán, tente, </p>
               <p> ¡bravo español!, </p>
               <p>Pizarro aguarda </p>
               <p>que una alabarda </p>
               <p> falta al Perú. </p>
               <p> Que lo que vale, </p>
               <p> ¡o miente el sol!, </p>
               <p>un pica bravo, </p>
               <p>¡oh, insigne cabo!, </p>
               <p> lo sabes tú. </p>
               <p> Iré a esas tierras, </p>
               <p> ¡vamos allá!, </p>
               <p>me haré de oro, </p>
               <p>de algún rey moro </p>
               <p> que venceré. </p>
               <p> O para colmo, </p>
               <p> ¡gusto será!, </p>
               <p>de suerte tanta, </p>
               <p>con una infanta </p>
               <p> me casaré. </p>
               <p> Tendré esclavillos, </p>
               <p> ¡ah!, ¡ah!, la, la, </p>
               <p>rubís, topacios, </p>
               <p>cuatro palacios </p>
               <p> y un gran confín. </p>
               <p> Y señor noble, </p>
               <p> ¡lará, lará!, </p>
               <p>con mayorazgo, </p>
               <p>de algún hartazgo </p>
               <p> moriré al fin. </p>
               <p>Al darle a tales coplas, cantadas, como suele decirse, a palo seco, sin compás ni
                ayuda de instrumento alguno, y solo con la buena o mala compañía de su áspera
                garganta, hele ahí que asoma por alto de la senda un galán y sobremanera bizarro
                caballero, que siendo el mismo que la pasada noche se presentó en fiesta, todavía se
                ostentaba ahora con todos los arreos de galas, plumas y argentería convenientes a la
                gentileza y calidad de don Lope de Zúñiga.</p>
               <p>El ciego, con vista y lisiado sin manquedad, ahora nuevamente restaurado en todo el
                valor de sus piernas y bien corregido y enmendado en el desembarazo de sus miembros,
                así como vio llegar al caballero, destocándose el sombrero y ahinojándose
                reverentemente, le comenzó a decir:</p>
               <p>-Perdón, perdón, y mil veces piedad para el buen Mateo del Cigarral, soldado pica que
                fue de la compañía de Francisco Carvajal en Italia, arcabucero después en el tercio
                de Zamudio, y después continuo de la ilustre persona del ilustrísimo caballero don
                Lope de Zúñiga. Yo me confieso, señor, que sin enmienda a los pasados yerros cobré a
                vuestra orden los cien ducados en Gante del burgués Guillermo Goffren: confiésome,
                asimismo, que sin mandato, ni contraseña de maese de campo, ni otro superior, con
                más arrojo que discreción los puse a lidiar, usurpando el título que no tenía de
                señor de ellos, en aquel negro negociado de palo y pinta. Confiésome -y es la peor
                confesión-, que no embargante mi pericia y consumada experiencia, fui roto, vencido
                y dado tan a merced, que a no ser por un real de a ocho que me dieron de barato,
                sabe Dios lo que fuera de mi estómago, quiero decir de mi persona. ¿Cómo, señor,
                después de tan infeliz jornada volveros a presentar mi pecadora catadura? ¿Cómo
                llevaros a juicio mi conciencia tan sucia, como limpias y escuetas las garduñas
                manos? Llorando mi desgracia, recordando mis muchos merecimientos, teniendo los
                galardones atrasados, donándome de los golpes futuros y despidiéndome en mente, no
                solo de vos, sino de aquellos cautivos cien ducados, tan llorados como perdidos,
                resolví volverme para España y buscar partido en esas aventuras de las Indias.</p>
               <p>No pagar feudos a mesones y hosterías, no siendo tan devoto para romero, y
                sospechando que mi vestido de soldadesca me reclutase a fuerza viva para esas
                banderas de Italia, resolví cobijarme uno de tantos disfraces como aprendí y estudié
                con la noble caballería de la industria. Largas han sido mis peregrinaciones,
                aventuras curiosas me han asaltado, y con ellas os entretendré las horas de camino o
                los ocios de viaje, estos por mar o aquellas por tierra, si es que merezco por mi
                atrición y contrición timore et tremore, volver a tomar asiento en su servicio y
                asistir cercano a su ilustre persona. Siempre cuento, con buena justicia y equidad,
                que en contraria balanza de estos pecadillos y deslices, se me pondrán en cuenta y
                data, no los servicios de soldado, pues para premiar vos no sois Emperador, sino mi
                buen ingenio en el tiempo que os serví, la grata voluntad que siempre os tuve y
                tantas cuchilladas como di a vuestro lado en diversas ocasiones. No os cargo nada ni
                aprecio en pizca los últimos cintarazos de anoche, pues la salud que cobré
                inopinadamente y la curación que se operó en mi lisiadura, las tomo y apunto por
                buena, legitima y muy sobrada solvencia.</p>
               <p>Quién sabe dónde hubieran ido los dislates, burlas y tarabillas del soldado Moyano
                del Cigarral, si don Lope no le hubiese levantado con el mayor afecto, abrazándole y
                comenzándole a hablar de sus pasadas peregrinaciones y aventuras.</p>
               <p>En suma de cuento, ello es que don Lope le endonó y perdonó a Cigarral las atrasadas
                trabacuentas, inclusive los cien ducados del burgués Goffren, lidiados y vencidos en
                el negro negociado de palo y pinta, concluyendo aquella ceremonia con que la buena
                maula entrase de nuevo al servicio de don Lope.</p>
               <p>Cigarral le añadió a este, por qué sucesos caminando para Sevilla en busca de flota
                para el Perú y en lenguas de su capitán Carvajal, había llegado a aquella aldea,
                donde su disfraz mendigante, moviendo la piadosa condición de María, dilató de un
                día a otro día su peregrinación hasta aquel trance.</p>
               <p>-No dudando yo -proseguía el soldado-, sirviéndome de disculpa para este mal
                pensamiento los sucesos ahora acontecidos, y sin que sea visto agraviar en un tilde
                la caridad de María, que para las obras pías dispensadas al lisiado Cigarral han
                intervenido y valido en mucho los merecimientos de don Lope de Zúñiga, porque os
                hago saber, señor, que allá relatando, aquí mintiendo, y siempre alterando la
                verdad, como hace todo viajante, acerté a nombrar en una de tantas novelas vuestro
                apellido y condición, y no hay duda que desde entonces merecí más atención y
                agasajo, si no digo mayor caridad y limosna, de esa hermosísima señora de vuestros
                pensamientos.</p>
               <p>Luengo espacio confirieron los antes conocidos y ahora nuevamente confirmados amo y
                escudero, sobre los medios de poner en práctica una entrevista con María, ya
                indudablemente celada, y muy de cerca puesta en custodia por Gerif, su tío, desde
                los sucesos de la noche.</p>
               <p>La historia puesta ya en este punto, no será fuera de propósito advertir qué
                circunstancias había, y qué pensamientos animaban a los más principales de estos
                nuestros personajes.</p>
               <p>Don Lope, alcanzada licencia del emperador para enlazarse con la ilustre cuanto
                hermosa doña María de Granada, así como llegó en las galeras de Leiva y tomó tierra
                de España, no pensó sino en ser él mismo mensajero de tan agradables nuevas; y con
                poco séquito e infinitas esperanzas quiso llegar lo más luego a la aldea donde sabía
                asistir la amada suya.</p>
               <p>Receloso de que el odio altivo de aquella familia destronada le burlase sus anhelos y
                su amor, había querido interesar en todo al emperador, quien por su parte miraba con
                placer aquellos enlaces que pudieran apartar de toda revuelta a los renuevos de los
                Granadas.</p>
               <p>Los moriscos, siempre fija la vista en su independencia y su venganza, no apartaban
                su cariño de aquella familia que por tantos años había sostenido en España el
                vacilante poder de los árabes haciendo de Granada la ciudad más hermosa del mundo.
                El descontento de la nación vencida tuvo sus intercadencias según y como que la
                política de la Corte los halagaba o los oprimía; pero siempre es cierto que mal
                avenidos con la religión que habían abrazado a la fuerza, sentidos con las fardas y
                gabelas con que eran pechados, ofendidos de las ordenanzas que les pregonaban, y
                rabiosos con la altivez de los vencedores, no esperaban sino ocasión adecuada para
                revolverse, tentando para ello los vecinos reinos de África, y el nuevo y formidable
                poder que desde Constantinopla amenazaba a toda la Cristiandad.</p>
               <p>Gerif, que alcanzó en pie en su años primeros el Señorío de la Alhambra, no podía
                separar de su memoria aquel esplendor pasado, como ni de su alma la afición más
                vehemente por su nación desgraciada, mirando gustoso por lo mismo las revueltas que
                tramaba su sobrino Muley.</p>
               <p>María temblaba con tales apariencias, pues su madre, que tomó el agua de bautismo de
                aquel arzobispo de Granada, a quien por alabanza llamaron el Santo los moriscos,
                imprimió a su hija el más tierno apego a la religión cristiana. Empeñada en los
                amores de don Lope, y éste ausente con el emperador en la jornada de Alemania, vivía
                huérfana, lejos de los palacios de Granada, alegrando con su presencia los cansados
                ojos del anciano Gerif.</p>
               <p>Muley, prendado de las gracias de su prima, él mismo se la había destinado y nombrado
                de antemano para premio de sus anhelos y corona de su trabajo desde que diese el
                grito de independencia, conociendo al mismo tiempo que nada podría ejecutar más bien
                visto como este enlace para aficionarse más y más las voluntades de sus moriscos.
                Gerif, aunque de intento no apremiaba en nada a María por los amores de Muley, con
                todo ello bien la demostraba el placer que habría viendo así unidos los últimos
                vástagos de los Granadas, como decían los cristianos, o de los Benezeritas, según
                los genealogistas árabes.</p>
               <p>Don Lope, sospechando por lo menos alguna de tan capitales asechanzas, ardía por
                verse con María para pintarle más vivamente lo que solo apuntó en el billete que
                llegó a sus blanquísimas manos por los peregrinos medios que ya hemos relatado.
                Estos y otros iguales pensamientos, ni más lisonjeros ni menos recelosos, pasaban
                por la mente del caballero mancebo, durante el coloquio de Cigarral, lo cual leído
                por la sagacidad escuderil de este, sin más tardar le habló a su amo de esta
                manera:</p>
               <p>-Por cierto, señor, que muy mucho agraviáis mi alta capacidad, y en bien poco tenéis
                mi ingenioso magín, si así os inquietáis por tan poca cosa; dejad penas y sabed que
                en manos está el son que sabrán a buen tiempo coger el compás. María pasa
                cotidianamente y a esta hora por este mismo sitio, viniendo de los huertos que para
                su recreo tiene Gerif en esas quiebras del valle. Si, como es presumible, viendo
                enemigos en campaña, Gerif resuelve estar a la defensiva sin desamparar muy mucho
                los muros de su casa, ya tiene encima corredores que le batan la estrada muy de
                cerca; y si temeroso y cauto en demasía, ha determinado levantar puentes y
                rastrillos y declararse en asedio formal, ya le he escurrido entre los propios suyos
                tal espía, que muy presto nos informará de todo movimiento enemigo. El mancebillo
                Mercado, muchacho despabilado y despierto, avizora las rejas de María, y mi gozque,
                que lleva delantera en esto de avisado, se encuentra en este propio instante donde
                vos querríais hallaros, esto es, ante los ojos de la muy alta y muy ilustre señora
                doña María de Granada, otorgada esposa de... pero hele, hele por do viene nuestro
                mensajero el gozque, que nos dará lenguas de todo.</p>
               <p>A más andar, corriendo y escarceando llegó el adiestrado y entendido perro, trayendo
                entre sus dientes un listón de ciertos colores misteriosos. Amor y cita, y cita a la
                media noche, dijo Cigarral, si no me mienten estos jeroglíficos amorosos; y diciendo
                esto, tomando con maligna reverencia de boca del gozque aquél billete no escrito, le
                puso en manos de don Lope, quien no reparó o quiso no reparar en las socarronerías
                de aquella buena maula, ansiando por ver la noche rayar en lo más alto de su
                carrera.</p>
               <p>Eran las doce, y cercanos a las tapias de un jardín dilatado, se miraban dos hombres
                silenciosamente inmóviles y los rostros cubiertos con misteriosos embozos. Un can,
                asentado tan calladamente como si entendiese la alta ocasión en que se encontraba,
                avizoraba las celosías de una reja, y el sosiego era tanto, que se percibían
                desprenderse las hojas de los árboles, que derramándose de rama en rama, se
                arrastraban someramente por el suelo al blando céfiro del otoño.</p>
               <p>En esto se oyeron gritar blanda y prolongadamente los quicios indiscretos de la
                ventana, y María apareció tras de la reja, teniendo al punto cerca de sí a su
                enamorado amante.</p>
               <p>Si no hay pluma tan rápida que pueda seguir con su vuelo la elocuencia animada de un
                coloquio amoroso, menos contento quedara de su intento todavía si ensayara repetir
                punto por punto las primeras razones de dos amantes que, separados por largos días,
                de pronto se ven juntos por uno de tantos caprichos como tiene la fortuna: pues lo
                sentido de las quejas, pues el fuego de las razones, pues la inflexión de la voz, y
                la turbación, y el placer, y el desenojo, y los éxtasis y mil y mil otras nonadas
                tan fugaces como deliciosas, más bien son para imaginadas y sentidas, que para
                concebirse y explicarse.</p>
               <p>Al fin, desahogados con tales pláticas algunos de los suspiros que a entrambos pechos
                oprimían, y desanudados con el gusto algunos de los suspiros engendrados en tanta
                ausencia, la hermosa morisca, oyendo los intentos de su amante y pesando en
                contrarias balanzas lo que pedía el amor con la situación de don Lope y la ilustre
                condición suya, así le dijo:</p>
               <p>-No os podré encarecer bastantemente, señor y esposo mío -pues tal nombre me lo
                sugiere el amor y lo merecen vuestras finezas-, no os podré encarecer, repito, en
                cuánto os estimo tanta constancia, y tanta demostración galante y fina de vuestra
                voluntad; baste deciros que si el amor no os hubiese ya dado, y tanto tiempo ha,
                toda la posesión de mi albedrío, el agradecimiento sólo pudiera ser que me obligase
                para abriros las puertas del alma mía: mas puesto que mi afición toda es por amor,
                bueno será que lo debáis a este antes que a otro cualquiera sentimiento, que siendo
                aquel el más poderoso de los hijos del corazón, a él obedecen todos, y todos los
                hermanos siguen ciegamente los fallos de su voluntad.</p>
               <p>Bien sabe mi Dios con cuánto gusto obedeciendo la vuestra, que no es otra que la mía,
                y siguiendo el mandato del emperador, desde mañana os daría la mano de esposa aun en
                la estrecheza de esta aldea; pero don Lope, padre tenéis y lo que el Rey manda,
                bueno es que sea con asentimiento de los que tienen natural y necesaria autoridad
                sobre nosotros. No os ocultaré cuánto me disgusta dejaros de obedecer en esto, por
                lo mismo que sé cuánto riesgo corremos de naufragar en nuestras esperanzas. El
                desdén con que los castellanos comienzan a mirar a los de la nación mía, y
                principalmente vosotros los hidalgos, cosa es tan dura, que hace temblar de rabia al
                menor de los vencidos, y de noble furor a la familia de los reyes. Si otra de menor
                condición que la mía pudiera contentarse con ser admitida fríamente en linaje como
                el vuestro, lo que debo a mis padres y el respeto que me tengo, me imponen la triste
                obligación de rehusar cualquiera alianza en que el orgullo castellano crea
                únicamente dar una piadosa hospitalidad a la nieta de los reyes de Granada.</p>
               <p>Partid, don Lope, a vuestro palacio; alcanzad licencia de vuestro padre; sepa yo que
                en mí querrá abrazar una hija y no mirar de reojo a la esposa de su hijo; volved tan
                amante como ahora os mostráis y vuestro gusto y el mío se cumplirán colmadamente
                sabiendo que ni fuerzas humanas podrán arrancar vuestra imagen del pecho mío durante
                tal ausencia, y que ni el orbe entero me evitará un monasterio si el ser quien soy
                me obliga a rehusar el amor vuestro.</p>
               <p>A estas palabras y a las ideas que ellas resucitaban en su alma, la hermosa morisca
                no pudo detener el llanto, y aplicando en sus ojos un blanco lienzo, se entregó por
                algunos instantes a lo más acerbo del dolor.</p>
               <p>En esto, el gozque, alzando las orejas en ademán de inquietud, comenzó a murmurar
                mirando hacia un cabo de las tapias, y a la luz de cierta lámpara que ardía delante
                de una imagen apartada, se dibujó la negra sombra de un bulto que observaba el
                jardín y la reja, y que viendo ocupada la calle, torció otro camino sin aguardar a
                ser alcanzado por los pasos diligentes, si bien silenciosos, de Cigarral.</p>
               <p>No estaban ociosos, en tanto, los ruegos del amante, ni sus lágrimas escaseaban, ni
                sus encarecimientos disminuían; pero por más que representó don Lope el peligro de
                que fuese ella importunada por Muley, suplicada por Gerif, y obligada por todos a
                cosa que aguase las esperanzas de entrambos, con todo, pudieron más en María las
                imaginaciones de ser mirada con menos valor que debiera por parte del padre de su
                amante y de su linaje orgulloso.</p>
               <p>Obligados, al fin, a separarse, los amantes aseguraron sus promesas, poniendo al
                cielo por testigo de sus juramentos santos, quedando María en aguardar y resistir, y
                don Lope, en alcanzar de su padre, y volver antes de mucho a poner fin a tantas
                inquietudes y aflicciones.</p>
               <p>Amaneció un día turbio y revuelto como ya del corazón del otoño, y don Lope disponía
                su viaje para aquella misma tarde. Un guía debiera bajarlo a Marbella para desde
                allí tomar una fusta y remar hasta Motril y luego caminar a Granada, huyendo así lo
                más posible de los abanderizados monfíes, que eran salteadores moriscos. Entre esta
                ocupación y los pensamientos del amor, dividía sus imaginaciones, cuando entrando
                Cigarral, le dijo:</p>
               <p>-Tomad, señor, este papel, que Mercado os trae de la parte de Muley, el aprisionado
                en casa del alcalde.</p>
               <p>Don Lope, abriéndolo, leyó de esta manera:</p>
               <p>«Un príncipe de Granada a un castellano:</p>
               <p>»Si mi palabra y mi honra no me hubieran tenido preso donde mis manos no podían
                vengar mis injurias, anoche mismo hubiera bañado con tu sangre las rejas de
                María.</p>
               <p>»Yo quiero, o probar tu hierro de Flandes, o hacerte probar mi acero de Damasco; mas
                para ello tú solo puedes procurarnos tal placer sacándome hoy mismo al fiado de esta
                prisión, cosa por cierto fácil a tu autoridad. Quiero vengarme con todo ese aparato
                que vosotros, menos sentidos y más artificiosos que nosotros, llamáis generosidad y
                caballería.</p>
               <p>»Para inflamar tu cólera, te diré que a despecho del mundo, tu amada será mi esposa;
                pero esto es poco para un árabe si no ve el color de la sangre de su rival. A la
                tarde espero estar libre y al anochecido verme contigo a la ribera opuesta del
                puente entre los árboles del bosque.</p>
               <p>Muley.»</p>
               <p>Aún todavía don Lope no había segundado la lectura del enfurecido billete, cuando
                entró de nuevo el soldado diciendo:</p>
               <p>-Día es de postas y correos; mi gozque, que ha corrido el campo, ya a esta hora trae
                este billete, que si no es de María deberá ser de algún pintor, pues ni el famoso
                Lucas, ni Icíar, ni otro alguno de los de la péndola hará ni más ni bien asentada
                letra, ni más delicados perfiles.</p>
               <p>Confuso y turbado don Lope rompió la nema, y vio que así decía el papel:</p>
               <p>«Lo que anoche mismo os negaba, hoy os lo suplica encarecidamente María. No solo me
                quieren apartar de vos, sino de esta mi tierra querida de España, llevándome a esas
                costas de África. Muley con los suyos me arrancará esta noche de los brazos de mi
                tío quien no podrá o no querrá oponerse a tal violencia por amor a Muley y al ahínco
                con que desea conservar los derechos de nuestra familia. Dos galeazas tunecinas
                esperan para esta facción y rondan en los ancones de la playa.</p>
               <p>»Aunque de vos me ayude para desviar de mí riesgos tan grandes, solo será para que me
                dejéis en un monasterio, el más a mano, hasta que de vuelta de Granada o me saquéis
                de él para ser vuestra, o me dejéis allí para ser de Dios.</p>
               <p>»Al principiar la noche me aguardaréis cerca del puente, y todo pronto para
                acercarnos a parte de que no perdamos valor.</p>
               <p>María.»</p>
               <p>Perdido de cólera don Lope, y entre los dos terribles escollos de la honra y del
                amor, revolvía en su alma mil medios para poder asistir al desafío de Muley y
                amparar los miedos tan bien fundados de su señora. Resuelto al fin, llama a su
                escudero y le presenta el estado de las cosas.</p>
               <p>Cigarral, que no se turbara ni por venir rodando de una torre abajo, le dijo:</p>
               <p>-Todo es nonada y asunto ninguno. Aunque mejor fuera poder sacar de esta aldea seis o
                cuatro buenos arcabuceros, la gente cristiana de ella es tan poco belicosa, que solo
                el boticario es quien maneja cosa de guerra, y eso son las espátulas; pero vuestros
                dos criados parecen gente de punta; a ella agregaremos ese muchacho, Mercado, que
                más talle tiene de paje ahora y luego de alférez, que no de andar entre badajos y
                candelillas, y con estos tres y nosotros dos bien podemos desafiar a veinte. El
                camino de aquí a Ronda es corto, la priesa que nos daremos mucha, y si vos os tomáis
                el cargo de abrir un par de puntos a la cabeza medio bautizada de Muley, después
                mientras se emparcha y acuden los suyos, ya nosotros estaremos en salvo puerto, a no
                ser que encomendéis a la punta de vuestra espada visite bien visitado el pecho de
                ese jayán, y lo dejéis y esto sería lo mejor, de manera que no piense en moverse de
                aquí hasta el día del juicio.</p>
               <p>La planta de la empresa resuelta, pizca más pizca menos, de esta manera, don Lope
                cuidó de que Muley pudiese estar en libertad al momento preciso, y su confidente y
                escudero fue para armar a Mercado, alicionar a los criados y tenerlo todo a punto,
                como experimentado maese de campo.</p>
               <p>La tarde se cerró temerosamente en lluvias y ventisca, tomándola por la mano así
                antes de tiempo las sombras de la noche. Las nubes aglomeradas y empinándose en las
                cumbres, levantaban unas como montañas cenicientas que juntaban la tierra con el
                cielo, resaltando más y más aquel color pálido con otras nubes espantosas que
                volaban inciertamente por la agitada atmósfera. Las crecientes de las sierras se
                despeñaban por las quiebras desesperadamente, convirtiendo en mar el río que
                caminaba por aquellas hondas negruras del Tajo, donde y en lo más alto se alzaba el
                puente destruido. El mugir de aquel abismo llegaba a los oídos sobre todo el
                formidable estruendo que revolvía entonces la naturaleza, cual el rugido del león,
                venciendo poderosamente el aullido de las otras fieras, él solo hiela y desmaya más
                al extraviado caminante.</p>
               <p>Tímida María, dejaba entonces los umbrales de su casa, encaminándose hacia el sitio
                de la cita, y tres veces tuvo que arrancarse de ellos con toda la fuerza de su alma:
                tal repugnancia probaba y oculto horror al emprender aquella aventura. Al fin,
                animada y más resuelta con el peligro de verse arrebatada al África, y allí mirarse
                combatida ferozmente en su amor y en su religión, se arrancó del querido hogar y
                atravesó los jardines y huertos, llena de amargura y zozobras.</p>
               <p>La tempestad aumentaba, y María iba entre la oscuridad y los árboles hacia el puente
                destruido, asustada y temerosa con mil imágenes y fantasmas.</p>
               <p>Para colmo de amargura, no tardó en sentirse seguida del anciano Gerif, quien
                receloso de alguna resolución peligrosa, pues ya conocía cuan a disgusto de María
                era el emprender la fuga al África, no apartaba los ojos de ella. Por lo mismo, así
                como ella salió por | los jardines, no iba Gerif lejos de sus huellas.</p>
               <p>El desgraciado anciano, que fiaba en su sobrina hermosa la dicha de los breves días
                que le quedaban sobre la tierra, no acertaba a vivir sin ella ni un solo instante.
                Arrastrado más que no convencido por las furias de Muley, ya se arrepentía de haber
                dado por su culpa razón a María para creerse arrebatada de España. El desvalido
                anciano, ora aquí, ora allá, pensaba ver los blancos velos de su sobrina revolar
                entre las sombras, y entonces, alzando su desmayada voz, la decía:</p>
               <p>-No me huyas, mi Zaida; no me huyas, mi María (pues yo te daré el nombre que tú mejor
                escojas). ¡Por qué huir así de tu viejo tío! ¡Quién me acertará a predecir este tan
                amargo trance! Cuando sola y huérfana quedaste, yo fui tu apoyo, yo tu amorosa
                madre, y ahora, que me ves anciano y desvalido, escoges este momento para dejarme;
                húndeme antes en el sepulcro, y luego vete, que así cumpliendo antes conmigo podrás
                cumplir mejor y a salvo con el gusto tuyo. ¡Con el gusto tuyo, que bien quiera Dios
                no convertírtelo en amargo acíbar! ¿Quién te ha dicho que esos castellanos mirarán
                nunca con amor a la sangre mora? Deja, deja que ese que te me roba conozca el hastío
                de amarte, y pronto encontrarás los desdenes del señor. ¿Y cómo piensas tú que los
                suyos te tratarán? El menor de ellos piensa hombrearse con los reyes. Mira, mira lo
                que pasa en todo el mundo; cada castellano es un rey, y buscan otros mundos antes
                desconocidos para mandar y esclavizar. ¡Ay, si tú hubieras visto los tuyos reinando
                en la Alhambra, con cuánto desdén y no mirarías ese amante, esos hidalgos!... ¡Ay,
                si tú los vieras a los castellanos matando los tuyos, ultrajando los tuyos, y llenos
                de sangre insultar nuestros palacios y nuestras mujeres! Pero no me huyas, María. Ya
                ves cómo te llamo cual tú lo quieres; no me huyas, María; tú, tan piadosa para los
                extraños, ¿serás dura sólo para los tuyos, y guardarás la más inaudita crueldad para
                tu tío, para quien fue tu apoyo y amorosa madre? Pues esto último quiero
                repetírtelo.</p>
               <p>La menor de estas razones destrozaba los más íntimos secretos del blando pecho de la
                infeliz María: derramaba lágrimas, y caminaba, lloraba y corría hacía el puente,
                asustada siempre por la fuga al África, y por el horror de la apostasía.</p>
               <p>Gerif, que arrastrando y volando (pues estos nombres encontramos merecían sus
                desiguales pasos), habiendo mejorado algún tanto su carrera, alcanzó por dicha a ver
                más distintamente a la fugitiva sobrina.</p>
               <p>-No me huyas -la repetía-, no me huyas, y dame tu brazo para sostenerme, pues de
                cansado me desmayo, y no acierto a dar un paso. Ven, ven, mi María, yo te libraré de
                que te arrebaten para el África; si tú tienes tanto apego a esta tierra infeliz,
                también, ¡ay!, yo le tengo, por mi mal. Ven, ven, María, yo te daré todo gusto fuera
                de separarme de ti: yo quiero ser contigo, verte conmigo, y bajar a la tierra entre
                los brazos tuyos. Mírame cómo lloro; no hayas pena de que ya abogue por Muley;
                concédeme tú el no dejarme, y yo alzo la mano en mis súplicas. Mira, yo quería verte
                unida con quien es tu sangre, y con quien te amara como a sus ojos; pero ahora ya te
                pido lo contrario, pues no es aquella tu voluntad: tampoco quiero que mates el gusto
                tuyo arrojando esos amores; ama a ese cristiano; pero, por Dios, no dejes a tu tío:
                mírame, mírame cómo desfallezco.</p>
               <p>El gozque, que estaba en el puente y en la mitad opuesta del arco, como esperando a
                su bienhechora, comenzó a latir gozoso, percibiéndola entre las sombras y los
                árboles. Ya se disponía saltando a recibirla, cuando María, oyendo las razones
                lastimosas de Gerif, anudada de dolor la garganta, y ahogado el pecho con mil
                suspiros y angustias, vacila y se detiene, y olvidada de todo, resuelve volver al
                querido tío, abrazarlo y no desampararlo. Tales quejas le habrían quebrantado un
                pecho que tuviese de pedernal, no que el suyo tan lleno de agradecimiento y piedad.
                Ya volvía amorosa y anhelante, cuando al dar el primer paso oye en la ribera opuesta
                el reñir de las espadas. Muley, ya suelto de su prisión, medía furioso su acero con
                el rival que le había libertado.</p>
               <p>María atiende, escucha, y ve entre la oscuridad las pálidos centellas de los aceros.
                Adivina lo que puede ser; indecisa, no acierta a qué parte correr primero: en esto
                oye un profundo gemido, y cree, ¡oh dolor!, ser el acento de su amante. Esto lo
                vence todo; despavorida, retorna al puente, atraviesa ligera la mitad del arco,
                encuentra la horrible brecha; como siempre, da el peligroso salto; mas en esto el
                gozque, impaciente con tal tardanza, se avanzó descompuestamente por la parte
                opuesta, impidiendo que el breve pie asentase donde debiera para no caer.</p>
               <p>María vacila un instante; su agilidad repara tal peligro, afianzando los ramos de
                espadaña que al lado crecían, un instante más y era salva; pero un torbellino de
                aire que subía de aquellos senos oscuros, contrastando con tantos obstáculos, vuelve
                a inclinar el ligero cuerpo, y por esta vez todo auxilio fue en balde. En vano el
                gozque, trizando con los dientes las vestiduras, pugnó por salvar a su bienhechora,
                evitando tan infeliz fracaso. Las fuerzas de la infeliz vencieron y la arrebataron
                al horrible abismo, que proseguía siempre en su mugir incesante.</p>
               <p>Un agudo gemido se oyó, y el aire los desapareció al punto.</p>
               <p>El amante (ya vencido y herido Muley, pues de este fue aquel grito lastimero) venía a
                recibir a María, avisado por los ladridos del perro, llegando al borde del puente al
                propio punto de la cruel catástrofe, para sufrir así el agudísimo tormento de ver
                morir ante sus ojos, y no salvar al único consuelo de su vida, y al blanco de sus
                deseos, concluyendo en un punto y tan lastimosamente con todas sus dichas y
                esperanzas. Desesperado, y viendo desaparecer a su amada por aquel tajo, llega a la
                brecha, y furiosamente se derriba también por él, queriendo concluir su existencia
                allí donde verdaderamente había ya perdido su vida.</p>
               <p>El soldado y los demás sirvientes llegaron solo para escuchar el murmullo de las
                aguas al tragarse los miembros del infeliz don Lope.</p>
               <p>El desgraciado Gerif, que tanto tiempo le conservó el cielo la vida para presenciar
                tamañas infelicidades, acertó a venir cuando aún duraba el primer espanto de los
                continuos de don Lope. La desesperación del anciano infeliz, que engañaba en el
                cariño de María las memorias de su esplendor pasado y del poder de su familia, dando
                espantosos gritos, rasgándose los vestidos y arrancándose la barba, manifestaba su
                intensísimo dolor, sin acordarse de Muley, que, exánime y bañado en su sangre, se
                revolcaba a poco trecho de él.</p>
               <p>Dado el grito de alarma, toda la aldea, moriscos y cristianos, chicos y grandes,
                hombres y mujeres, corrieron al puente, y bajaron en todo lo largo de la orilla,
                cuál con hachas encendidas, cuál con cuerdas, cuál con tablas, y todos con voluntad
                de arriesgar su vida a trueque de salvar a la infeliz María. Pero todo fue en balde:
                a la mañana siguiente, batidas bien ambas orillas, solo se encontró al miserable
                gozque, todavía teniendo en su boca alguna parte de la vestidura blanca de
                María.</p>
               <p>El soldado, con las lágrimas en los ojos, recogiendo en su pecho aquella prenda de
                dolor, iba inquiriendo de piedra en piedra por el río, y preguntando a cuantos
                aldeanos encontraba:</p>
               <p>-¿Has visto a María?</p>
               <p>Al final de la tarde y en el desagüe para el Guadiana, un miserable pescador le dijo
                que la noche anterior, a cierta hora, oyó dar por el río unos acentos lastimeros,
                estremeciéndose tanto con ellos, que había afirmado las puertas de su choza,
                temiéndose alguna prodigiosa aparición.</p>
               <p>No volvió a saberse más de los amantes. La credulidad morisca, pintoresca e
                imaginativa como la de los griegos, supuso que andaban encantados por las cuevas que
                se abrían por las paredes de aquellos abismos, cuya subida o bajada, siendo
                inaccesibles, daban mano por este mismo misterio a mil cuentos y supersticiones, y
                muchos afirmaron haberlos visto suspendidos en medio de aquellos tajos.</p>
               <p>Muley, más afortunado que su vencedor y María, sanando de sus heridas al fin,
                prosiguió en sus proyectos de revueltas y rebelión, que si no los realizó por sus
                propias manos, gracias al temor que inspiraba el emperador Carlos V, |los vio
                puestos en práctica años después por un hijo suyo, que fue uno de los reyezuelos de
                las Alpujarras.</p>
               <p>Gerif no logró alcanzar ni aquel suspiro de la libertad morisca, ni el terrible
                castigo que en los suyos se verificó, pues triste, pensativo y con el nombre de
                María en los labios, tardó poco tiempo en seguir a la luz de los ojos suyos. El
                soldado, perdido ya todo consuelo, y dando al olvido su condición andariega y de
                aventuras, no pensó ni en más flotas, ni en más Indias, ni en más empresas. Trocando
                el disfraz de mendigo y el vestido gentil de soldado por un sayal de ermitaño, hizo
                su habitación de aquel mismo sitio, testigo de la catástrofe, y pensando siempre en
                su desgraciada bienhechora y en su infeliz señor, todos los días sacaba aquel velo,
                única prenda que le quedaba de María, y besándolo respetuosamente y agolpado el
                llanto a los ojos, volvía a encerrarlo tiernísimamente en su pecho.</p>
               <p>Mercado, cansado de la vida que llevaba en la aldea, y ya alterado con las relaciones
                arriscadas que había escuchado del antiguo soldado, se resolvió a dejar a España y a
                probar fortuna. Prevenido con las lenguas que le dio su amigo para Francisco
                Carvajal y otros soldados de cuenta, se embarcó en Sevilla con otros mancebos
                aventureros, y pasó a las tierras del Sur de América, donde ganó gran nombre bajo el
                título del capitán Mercado.</p>
               <p>Acaso en aquellas soledades, al resplandor de las hogueras, y cercado de aquellos
                hombres que dejando a España no pensaban sino en España, entretenía las horas de la
                noche relatándoles las desavenencias de los moriscos y cristianos y el triste fin de
                don Lope y de María.</p>
               <p>FIN DE «CRISTIANOS Y MORISCOS»</p>
            </div>
         </body>
      </text>
</TEI>
