<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>El triunfo de las castañuelas o Mi viaje a Crotalópolis</title>
               <author ref="authors.xml/#P46">Fernández de Rojas, Juan</author>
               <respStmt>
                  <name>Anika Piotraschke</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <name>Nils Kellner</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
               <measure unit="words">14894</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
               <distributor>CANSpiN project</distributor>
               <date when="2025">2025</date>
               <pubPlace>Rostock</pubPlace>
               <idno>CANSpiN-spa-19_059</idno>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <bibl type="digital">
                  <author>Fernández de Rojas, Juan</author>
                  <title>El triunfo de las castañuelas o Mi viaje a Crotalópolis</title>
                  <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
                  <date when="2000">2000</date>
                  <ref target="https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc37776">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc37776</ref>
                  <bibl type="print">
                     <author>Fernández de Rojas, Juan</author>
                     <title>El triunfo de las castañuelas o Mi viaje a Crotalópolis</title>
                     <pubPlace>
                        <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                        <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7010413">Madrid</settlement>
                     </pubPlace>
                     <publisher>Imprenta de González</publisher>
                     <date when="1792">1792</date>
                     <bibl type="first">
                        <author>Fernández de Rojas, Juan</author>
                        <title>El triunfo de las castañuelas o Mi viaje a Crotalópolis</title>
                        <pubPlace>
                           <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                           <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7010413">Madrid</settlement>
                        </pubPlace>
                        <publisher>Imprenta de González</publisher>
                        <date when="1792">1792</date>
                     </bibl>
                  </bibl>
               </bibl>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="spa"/>
            </langUsage>
            <textClass>
               <keywords>
                  <term type="genre">novel</term>
                  <term type="reference-year">1792</term>
               </keywords>
            </textClass>
         </profileDesc>
         <change when="2025-09-30" who="#NK">Initial version</change>
      </teiHeader>
      <text>
         <body>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo I</head>
               <head>Ruido de las castañuelas</head>
               <p>Gozaba toda la literatura de una paz tranquila y envidiable. Las guerras literarias,
                tan ruidosas y funestas en otro tiempo, en este estaban enteramente apagadas.</p>
               <p>La descarada sátira, la desapiadada crítica, la rabia, la maledicencia, y las demás
                armas con que los literatos suelen acometerse, herirse y destrozarse, estaban
                arrinconadas, y sin uso. Habianse pasado aquellos funestos siglos en que los
                Escolásticos, agitados de un furor insano, estremecían las Aulas con sus
                interminables disputas, alborotaban las Ciudades con sus escandalosos partidos, y
                juntos en tumultuosos pelotones derramaban arroyos de sangre, llevaban por todas
                partes el horror y la desolación, sólo por un ergo, en Bárbara, a Baralipton, el
                ente de razón, o la materia prima.</p>
               <p>Los partidos que los discípulos de Esculapio solían formar en tiempo de algún
                descubrimiento o invento, las satíricas y obscuras producciones de su exaltada bilis
                servían sólo de materia a la risa y a la mofa.</p>
               <p>Se iban olvidando las desvergüenzas, los dicterios y baldones con que Mañer y demás
                autorzuelos habían combatido, o por mejor decir, insultado al Autor del Teatro
                Crítico.</p>
               <p>Las esquinas, entapizadas en otro tiempo con cartelones de todos tamaños, figuras y
                colores, se iban desahogando algún tanto: sólo se veía algún tratado de Medicina,
                una u otra Comedia estrafalaria, tal cual frío e insulso unipersonal1, traducciones
                francesas, o reimpresiones de libros de nuestro siglo de oro.</p>
               <p>Vendianse algunos, no muchos ejemplares, y los demás iban a cargas a las tiendas para
                ser convertidos en cucuruchos de especias, o a las tahonas para servir de pábulo al
                fuego de sus hornos. Término fatal de todo inútil y ridículo libraco, y a veces de
                alguna buena obra, por desgracia poco conocida.</p>
               <p>Estaban muy descontentos y de mal humor los Autores y Libreros. Se quejaban estos de
                su escasa venta, y lloraban la soledad y desamparo de sus tiendas: los Autores
                blasfemaban de la ignorancia y poco gusto del público, y murmuraban em alta voz de
                la falta de protección.</p>
               <p>La Crotalogía vino a disipar esta especie de pereza literaria. La suerte de esta obra
                ha sido bien de la de las anteriores: su aceptación ha sido universal, yo no iba a
                parte alguna que no tropezase con ella; si salia a la calle, he aquí los carteles,
                que la anunciaban con la añagaza de poder fácilmente, y sin necesidad de Maestro,
                acompañarse (con ellas) en todas las mudanzas; si tomaba el Diario o la Gaceta, un
                artículo sobre ella; si entraba en la tienda de un Mercader, la hallaba sobre el
                mostrador; si en casa de una dama, en la más pulida mesa de su gabinete.</p>
               <p>Uno me pedía muy gravemente mi voto, como si fuese alguno: se empeñaba otro en que
                era una sátira universal de todos los vicios; me leía por fuerza un buen pedazo, y
                fuese o no fuese satírico, él lo iba apropiando a aquel vicio que se le había puesto
                en la idea estaba allí criticado.</p>
               <p>Cómo se burla de los Geómetras, y de esos Autorzuelos modernos, decía un rancio
                Escolástico, y sobre esto movía una interminable disputa. Los juicios de los hombres
                son enteramente opuestos: otro estaba firmemente persuadido a que la sátira era
                contra los antiguos: y muchas sencillas y bien intencionadas gentes la tomaban por
                apología del bolero; y a buena cuenta yo tenía que sufrir cada vez de estas una
                nueva lectura que apuraba más y más mi paciencia. Yo ya había leído esta obra una
                vez, la había analizado y procurado descubrir su intención y objeto; y me bastaba;
                ¿pero que sátira, aunque sea la del fino y delicado Cervantes, no fastidiará si se
                lee y relee continuamente, y si siempre se oye hablar de ella?</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo II</head>
               <head>La Puerta del Sol y el Café</head>
               <p>Mi cabeza estaba ya cansada de tanta furia crotalógica; fuime a la Puerta del Sol a
                desahogarla, y con intención firme de huir de todo aquello que oliese en lo más
                mínimo a literato; pero mi suerte era bien fatal. Mezcléme en una tertulia de gente
                alegre y nada instruida, y los hallé quejándose de la Crotalogía. Creíamos hallar,
                decían todos, reglas ciertas y verdaderas para tocar las castañuelas, como parecía
                anunciar el cartel; hemos gastado inútilmente nuestro dinero en comprar una multitud
                de corolarios, teoremas, y cosas que ni entendemos, ni juzgamos propias para el arte
                de tocar las castañuelas. Uno que denotaba no tener muchos cuartos juraba que cuando
                viese al Autor de la Crotalogía no le había de decir en tono de elogio: Hay va el
                Maestro de tocar las castañuelas, sino mofarse y reírse de él.</p>
               <p>Escabullime como pude de entre estos insensatos; iba a huir hacia el Prado, y al
                entrar por la Carrera de San Jerónimo vi venir hacia mí más ligero que un rayo un
                Caballero que se decía mi protector, y a quien mis intereses me hacían mirar con el
                mayor respeto. Llamabase Don Pistófilo, hombre poderoso, extravagante y majadero:
                gustaba mucho de ser tenido por un sabio; protegía y estimaba al que se lo llamaba;
                no hacía caso del que le hablaba ingenuamente; acababa de hacer un viaje a Italia
                donde se había dejado el escaso juicio que tenía; bien es verdad que en cambio había
                adquirido un gran fondo de fatuidad y locura; era muy afectado y zalamero en su modo
                de hablar, de vestir y presentarse; su conversación insubstancial, y no muy
                graciosa; mezclaba en ella una multitud de cuentecillos, anécdotas y frases, propias
                sólo para agradar a los niños: sin embargo él ponía todo su mérito en estas
                pequeñeces, que llamaba las sales de la conversación: su espíritu estaba adornado de
                historia de las más célebres actrices de este país, y de una multitud de aventuras
                galantes: había adquirido toda su instrucción en las obras periódicas y en algunos
                librillos hechos por autores de tan poca cabeza como la suya: hablaba con el mayor
                gusto sobre todo género de placeres, y nombraba con entusiasmo los que se disfrutan
                en Italia, no olvidándose de mezclar algunas bufonadas contra su patria.</p>
               <p>Mi buen Don Pistófilo me saludó con un beso y un abrazo, y con una ligereza increíble
                dio conmigo en una tienda vecina, donde comenzó a hablarme sobre la Crotalogía.</p>
               <p>¡Qué aplauso ha tenido la buena obrilla! aquí no están acostumbrados a estos papeles
                chistosos, allá en Italia cada semana sale un cientos. ¡Pero qué originales! ¡qué
                nuevos! ¡qué graciosos! hacen reír, divierten, entretienen, ocupan el tocador por un
                instante; pero son reemplazados por otros; y así se están sucediendo con continuo
                giro. El título de esta obra es chocante, algo bizarro; pero aseguro a que has
                hallado el estilo excesivamente grotesco, y muy a la antigua. Los Españoles, es
                menester confesarlo, son demasiado serios para la sátira; este género pide ligereza;
                los Franceses han sobresalido en él, son inimitables. Despreaux es soberbio, el
                Lutrin hace reír, y sus sátiras son cosa asombrosa; los Italianos han producido
                mucho bueno, ellos sobresalen en las artes de diversión y recreo; yo leo con
                complacencia el Dante. Es verdad que nosotros tenemos el Quijote, le hago justicia,
                es original, es gracioso, aquello que antes se llamaba buen lenguaje, y ya no se
                conoce; pero amigo, Cervantes no tiene espíritu: también es cierto que no se conocía
                en su tiempo; siglos góticos, juicio, y nada más.</p>
               <p>No sé como no eche a rodar toda mi fortuna, llamando tonto, vanidoso y desvergonzado
                al desatinado Don Pistófilo; y haciendole conocer cuan injustamente trataba a su
                patria, y la anteponía las Naciones extranjeras. Miré un poco a mi suerte, comparéla
                con la suya, y hube de tomar paciencia, último consuelo del que no tiene otro. ¡Oh
                cuántas veces un pobre, pero sabio y virtuoso ciudadano, tiene que sufrir y callar
                delante de un poderoso ignorante!</p>
               <p>De la conversación sobre las castañuelas vino a parar el célebre viajero en hablar
                del lujo. Primero alabó el bolero, diciendo que tenía tanto mérito como el mejor
                baile, e hizo la enumeración de las mejores boleras de la Corte, me contó los
                caudales que tenía gastados en funciones de bailes, lo arruinada que estaba su casa,
                el tren tan brillante que gastaba; y de aquí sólo tuvo que dar un paso para alabar
                el lujo y echar el último sello a su locura.</p>
               <p>Habíamos pasado en esto al Café, donde hallamos un tuerto endemoniado, hablador y
                disputador eterno, el cual con una voz ronca, gangosa, y cuasi ininteligible se
                quejaba amargamente de que el autor de la Crotalogía quisiese criticar el método
                analítico o geométrico. Encajónos sin resollar una sarta de desatinos; habló
                largamente de las ciencias demostrables; entretejió su historia; hizo la más
                desatinada crítica que en mi vida he oído de todos los buenos geómetras. Dijo que
                Euclides era obscuro y confuso; que el mérito de Newton era muy inferior a su
                aplauso: vino a parar en quejarse de la fortuna, a quien llamaba traidora, y llenaba
                de mil sucios y feos improperios: forjó en un instante la más horrorosa pintura de
                su desgracia, miseria y pobreza: tuvo la osadía de compararse a Homero, a Cervantes
                y Camoes, y para acabarlo de rematar añadió, alzando su cascarrona voz de rematar
                añadió, alzando su cascarrona voz, y dirigiendo la palabra a Don Pistófilo, ahora se
                verá quien es el Filo-Matemático Cantimplora; juro a brios que tengo de obscurecer
                al Anglo y al Galo con mi recóndita y selecta Geometría, que ya tengo puesta en
                limpio, y que he de publicar los dos tomos, donde descubro el movimiento perpetuo y
                la cuadratura del círculo, si vos, o insigne coluna de la literatura, cuya riqueza y
                munificencia es bien notoria, y cuya grandeza os rebosa por entre los ojales de la
                casaca, me sostenéis y apoyáis con mano liberal y franca.</p>
               <p>No en mi vida loco más furioso, ni hablador tan atrevido. Estuve más de cuatro veces
                por sacudirle un buen part de cachetes, y bañar en sangre aquella infatigable boca;
                pero contúvome la presencia de Don Pistófilo.</p>
               <p>Disgustáronle a este infinito los desatinos de Cantimplora, y desagradóle la
                adulación por primera vez; tan soez y baja era la del ridículo tuerto: dióle por
                respuesta dos o tres amargas bufonadas, que le llenaron de bochorno y confusión; y
                habiendo visto a un amiguito, nos dejó a los dos, y se fue a conversación con él. No
                me movió el corazón a quedarme a consolar a nuestro Filo-Matemático, que estaba ya
                bien marchito y mohíno, y cuya alegría y locuacidad se había repentinamente mudado
                en una tristeza y silencio profundo: dejéle envuelto en sus pensamientos, y me
                marché renegando de la caterva de pedantes que me había acometido en aquél día. Pero
                el pintar cual ellos habían llegado a trastornar mi cabeza, y cual era la rabia que
                yo les había ya concebido me parece cosa propia de otro capítulo, pues este se va
                haciendo demasiado largo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo III</head>
               <head>Contra los pedantes</head>
               <p>¿Por qué un libro sea bueno o malo, agrade o no agrade, mi miserable cabeza ha de
                sufrir una continua descarga de necedades? ¿Es preciso para su mayor o menor aplauso
                que me atolondren y confundan los zumbidos de tantos zánganos literarios, de tantos
                pedantes, de tantos eruditos a la violeta? ¿Han de ensayar en mi estos malditos la
                eficacia de sus discursos para causar convulsiones y muertes repentinas? Me agrada
                oír en cuatro palabras el voto de un sabio, si gasta ocho me desagrada; la pesadez
                es insufrible; ¡y cómo tolerar los reiterados asaltos de esta chusma, de ociosos y
                pesados charlatanes!</p>
               <p>Huyamos de esta gente incansable, y fuerte en la disputa, de duros y robustos
                pulmones; sírvame de amparo y auxilio la casa de mi señora Doña Melisendra: jamás
                casta alguna de literatos pisó sus umbrales; no se conoce en ella ni al sabio
                modesto, ni al charlatán presumido; la entrada les está igualmente prohibida a los
                dos. Madama Melisendra no sabe leer, ni su familia tampoco; nunca oyó pronunciar el
                nombre de ciencias, ni se sabe qué son libros: un Mayordomo que deletrea y forma
                algunos gurrapatos es el séneca de la casa.</p>
               <p>¡Dichosa y feliz habitación, decía yo subiendo la escalera, centro de la paz y el
                contento, morada dulce de la ociosidad y los placeres, nunca perturbados por algún
                Filósofo analizador! Aquí no se han conocido las crueles guerras literarias, ni en
                tus grandes salones resonaron enguisa de un trueno espantador los roncos gritos de
                eternos disputadores. ¡Dichosas losas, jamás pateadas por estas gentes bulliciosas,
                y felices mesas, nunca rotas ni abolladas por los fendientes puños de robustos y
                fornidos escolásticos!</p>
               <p>Embebido en estas imaginaciones llegue sin sentir hasta la puerta del gabinete, ¿pero
                quién me diría que el que yo creía centro del sosiego lo era ya de la disputa? ¿qué
                dónde pensaba refugiarme de los literatos que me perseguían los había de hallar
                reunidos para acometerme con mas fuerza? Es el caso (según me refirió uno de la
                casa) que la sin par Melisendra había oído leer la Crotalogía, y como vio tantos
                preceptos, tantas reglas para tocar las castañuelas, infirió dos cosas; una, que el
                bolero y las castañuelas no debían ser cosa despreciable, pues merecían la atención
                de un sabio; y la otra, que las ciencias no eran como las había creído hasta
                entonces, adustas y serias, antes muy al contrario, risueñas y afables, pues
                recibían en su seno una arte tan vocinglera y divertida.</p>
               <p>Desde entonces mudó enteramente de idea, y se llenó de la noble ambición de saber por
                principios científicos, no la Filosofía, la Física o las Matemáticas, sino la
                utilísima ciencia de las castañuelas. Dio comisión a su mayordomo (que si no era un
                gran literato, era a lo menos el más hábil de todos sus conocidos) para que buscase
                algunos sabios que la explicasen aquellos corolarios y problemas, y la enseñasen a
                tocar debidamente las castañuelas. Condujo éste a su presencia un primo suyo, que
                había sido tunante muchos años, y entonces pretendía por medio del Diario plaza de
                mayordomo, paje, ayo, secretario, lacayo, o lo que saliese, era un gran disputador y
                terrible sofista. Trajo también a un químico, que vivía en la guardilla de enfrente,
                y estaba medio loco, o loco del todo, por buscar la piedra filosofal; dos
                anticuarios, y un poeta, que trabajaba parar los ciegos, y enviaba algunas veces
                versos al Diario.</p>
               <p>Por mi desgracia era aquel el día en que el buen Toribio, nombre del mayordomo,
                presentaba a su ama por primera vez la flor y nata de todos sus literatos
                conocidos.</p>
               <p>Estaban ellos alegres sobre manera con el nuevo honor; y para hacer ostentación de su
                pedantesca ciencia hablaban sin tino, y disputaban sin miedo. Lleguéme con tiento a
                la puerta, apliqué el oído, y percibiendo la bulla y algazara que había allí dentro,
                me fui retirando paso entre paso.</p>
               <p>Sea que la chusma de pedantes, decía yo, se ha unido contra mí, o que la casualidad
                así lo dispone, ello es que no voy a parte alguna que estos malvados no me acometan
                y cerquen, que se apoderan de todo, que mi cabeza no está ya para más fiestas, y que
                sólo en la soledad de mi casa podré hallar asilo contra ellos.</p>
               <p>Diciendo esto salgo más ligero que un águila de casa de la gran Melisendra, vuelvo la
                calle adelante, busco los callejones más solitarios para no tropezar con mis
                enemigos; llego a mi casa maldiciendo de Don Pistófilo, blasfemando del tunante, y
                renegando del Geómetra, doy orden de que no dejan entrar a nadie, y enciérrome en mi
                cuarto.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo IV</head>
               <head>El Licor</head>
               <p>Nueva escena a los ojos de mis lectores, nuevos personajes, nuevas acciones, nuevas
                decoraciones; diferente país, diferentes objetos; no se habla ya de Melisendras, de
                pedantes y de eruditos superficiales: acabáronse los Pistófilos, los Geómetras y los
                Químicos. Mudóse todo; pero la Comedia siempre la misma, es decir, siempre el mismo
                objeto, el mismo asunto; satirizar, criticar el vicio, aplaudir, alabar la
                virtud.2</p>
               <p>Apenas me hallé solo en mi cuarto, ya fuese sueño o ilusión de mi imaginación, que
                alguna de estas dos cosas sería, ello es que vi delante de mí una persona que me
                dijo: los viajes cultivan el entendimiento, y hacen al hombre prudente y sabio; pues
                que eres uno de aquellos que tienen por oficio saber lo que otros hicieron y
                pensaron, lo que pasó aquí y sucedió acullá, no ignorarás que los filósofos griegos
                viajaban al Egipto a consultar a los Magos, y aun se internaban en las Indias para
                aprender de los Bracmanes, y que los petimetres modernos, imitadores en esto, aunque
                no en otra cosa de los filósofos antiguos, corren la Europa en silla de posta para
                tener el gusto de oír cantar una aria al mejor capón de Italia, pasar un carnaval en
                Venecia, frecuentar los teatros de París, ver los jardines de Inglaterra, y saber al
                cierto cual es el mejor vino de la Europa, quien el mejor sastre, y cual la más
                hermosa bailarina.</p>
               <p>Soy un Genio benéfico, me llamo Isman, y quiero hacerte viajar, no por ningún país de
                los conocidos, sino por uno del que jamás habrás oído hablar: quiero quitarte la
                memoria de las cosas pasadas, que de nada puede servirte en este viaje, y dejarte el
                entendimiento, que siempre te será útil. Isman me dio un frasquito con un sabroso
                licor; bebí de él, y olvidóseme todo; quedé sin ideas, ni nociones algunas.
                Emprendimos al instante nuestro viaje, cuya descripción voy a hacer a mis
                lectores.</p>
               <p>Si se hallan en esta historia de mi viaje muchos nombres enteramente parecidos a los
                nuestros, no hay que criticarme por eso, un viajero cuenta lo que ha visto, y no
                inventa como un autor de novelas. Tampoco hay que extrañar que me admire de algunas
                cosas que siendo harto comunes entre nosotros, parece no deben causar admiración:
                habiendo perdido la memoria de lo pasado, pero conservado el entendimiento, no
                podría sucederme de otro modo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo V</head>
               <head>Nuevas ideas</head>
               <p>¡Cuán bella cosa es esto de perder uno la memoria de todo lo pasado! ¡cuán libre y
                despejada se queda la cabeza! ¡cuán tranquilo y sosegado el espíritu! si quiera por
                no tener uno presente tantas ideas como le molestan y ofuscan pudiera desear muchas
                veces beber este licor.</p>
               <p>Creo seguramente, lectores míos, que sería útil a muchos de vosotros; también
                serviría de remedio para varias dolencias habituales, de las que no podrá curaros el
                médico mas hábil. ¡Qué específico tan bello para un loco proyectista, para un
                pretendiente despreciado, para un celoso y desesperado amante, para un deudor
                perseguido por sus acreedores, y para un escritor público.</p>
               <p>En fin, perdida enteramente la memoria es cosa clara que ya no me acordaba de este
                mundo que habitamos, ni de ninguna de las cosas que hay en él. Para mí la
                Crotalogía, el bolero, y nuestros bailarines eran nombres tan nuevos como lo serían
                para Micromegas, habitante de la estrella Siro.</p>
               <p>Isman me condujo a muchos países, me enseñó diversos pueblos y naciones, hízome
                observar sus usos y costumbres. No quiero dar ahora la relación de mis viajes.</p>
               <p>Dejemos estos países, y hablemos sólo de Crotalópolis, nombre que según la
                interpretación de algunos etimologistas (hombres siempre útiles en cualquiera
                estado) significa país de gente alegre, regocijada, y de poco juicio. Hallamos
                enmedio de una campiña árida y desierta una populosa ciudad, entramos por una puerta
                de hermosa, arquitectura, pasamos por una ancha calle adornada de graciosos
                edificios, fuentes y jardines, y llegamos a una plaza llena de inmenso gentío.</p>
               <p>La alegría y el júbilo parecía reinar en el corazón de todos: la dicha y el contento
                tenían allí su estable y permanente asiento. Todo era bailes, juegos y fiestas. Los
                placeres se sucedían unos a otros, y formaban una cadena encantadora. Ved aquí, dije
                yo, un pueblo verdaderamente feliz, en él fijaremos, creo yo, nuestro asiento.
                Habiendo perdido mi espíritu toda idea de lo pasado, no pueden ser más bellas las
                que nuevamente vienen a fijarse en él. Sonrióse Isman, y dejóme proseguir en mi
                conversación.</p>
               <p>A poco rato los Crotálogos, atraídos de la novedad de nuestro traje, se llegaron a
                hablarnos; hiciéronnos mil preguntas inútiles, que nos molestaron algún tanto; pero
                en pago nos recibieron con grande hospitalidad entre teniéndonos con sus alegres
                bailes, sus músicas y festejos.</p>
               <p>Isman observaba con la mayor circunspección; pero yo me abandonaba a los placeres:
                por desgracia yo los creía eternos en Crotalópolis, y eran bien pasajeros y
                momentáneos,</p>
               <p>Después de haber pasado gran parte del día en banquetes y juegos, formóse un baile,
                al que asistió un gran número de gente. Formaba la orquestra un instrumento llamado
                guitarra: los bailarines llevaban colgados de los dedos unos pedazos de madera
                llamados crótalos, que formando un gran ruido servían para acompañarlos en el baile,
                que se llamaba bolero. Cuando los regocijados Crotalógicos estaban en lo mejor de su
                baile les acometió una multitud de gente de distinto traje, y formaron al instante
                una gran refriega: los unos gritaban que los crótalos daban un sonido dulce y
                harmonioso, y que antes morirían que confesar lo contrario; sostenían los otros con
                el mismo espíritu que el sonido de los crótalos era bronce y desapacible.</p>
               <p>No me parecieron muy bien estas disputas, y comenzó a desagradarme Crotalópolis.
                Isman, que ya había estado en él otras veces, me lo pintaba de un modo que me lo
                hacía conocer mejor y amar menos.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo VI</head>
               <head>Antigua y nueva Crotalópolis</head>
               <p>No hay duda que a primera vista Crotalópolis es un país agradable; pero no siempre la
                felicidad acompaña a las risas y a los placeres: los Crotálogos son alegres, sin por
                eso ser felices. Este pueblo estaba dividido en dos partidos: los antiguos
                habitantes, llamados Semnopolítanos, que significa gente seria y formal, componían
                el uno, y el otro los Crotapolítanos. Distinguianse estos dos partidos, no solo en
                sus genios, que como ya hemos visto eran enteramente opuestos, sino también en sus
                trajes, en sus usos y costumbres.</p>
               <p>Los primeros eran sobrios, modestos y frugales: los segundos amaban el lujo, los
                placeres y las diversiones con el mayor exceso. Un Semnopolítano gustaba atesorar
                caudales para gastarlos en algún edificio que perpetuase su nombre. No tenían tal
                vanidad los Crotalógicos, disipaban sus caudales (y los de cien bobos) en
                diversiones pasajeras y superficiales, en modas, en equipajes, en banquetes y en
                vestidos. Pasaban aquellos su juventud en las Armadas o en los Estudios públicos;
                estos en cortejar, bailar y divertirse.</p>
               <p>Aman, pues, los Crotálogos la novedad, varían continuamente de gustos, y de ideas; en
                nada son constantes, menos en no tener juicio. Apenas han adoptado una moda, cuando
                la dejan por otra, que pronto va a ser olvidada. No se creen hombres de mérito si no
                son pródigos y disipan caudales. Un Semnopolítano se alaba de ser económico, de
                seguir constantemente sus antiguos usos, de pensar con solidez, de amar sus deberes
                sociales, y cumplirlos exactamente. Un Crotalógico dice con una cierta satisfacción;
                estoy arruinado, he perdido tres mil doblas al juego, eso se usaba ayer, hoy ya es
                viejo, el año pasado pensaba de ese modo, pero el tiempo se ha mudado, y es fuerza
                que se muden mis pensamientos: se alaba de haberse separado de su esposa; tiene un
                cortejo, y va con descaro a su casa: si logra escandalizar con su conducta, ser
                tenido por un tronera, y perseguido por sus calaveradas, se cree un hombre de
                espíritu.</p>
               <p>El traje sirve para distinguir estos dos bandos. El de los Semnopolítanos es
                incómodo, pero propio de gente de juicio; el de los Crotalógicos más cómodo, pero
                menos modesto: los primeros tienen unos grandes bigotes, que les hace aun más serios
                y graves: usan un vestido modesto, ajustado al cuerpo. Los segundos llevan por
                divisa un crótalo sobre su cabeza, y lo demás del vestido se diferencia muy poco del
                Semnopolítano, solo en el modo de llevarle.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo VII</head>
               <head>El Bolero</head>
               <p>¿Pero cuál fue el origen de estos dos bandos? ¿cuál la causa de su división? esto es
                lo que voy a referir según me lo contó el benéfico Genio que me conducía.
                Crotalópolis se llamaba antes Semnópolis, habitaban en ella mucho tiempo había estos
                hombres serios y formales, que se llamaban Semnopolítanos, y dieron nombre al país,
                según algunos historiadores, o le tomaron de él, según otros, cuestión que tal vez
                interesará muchísimo a un Crotalógico, y a nosotros nos hace poco al caso.</p>
               <p>Las costumbres de Semnópolis habían pasado de padres a hijos sin variación ninguna
                por una larga serie de años; pero nada hay constante. Mudaron su gusto la Naciones
                vecinas, y mudaronlos también los habitantes de esta de ser arrastrados por su
                ejemplo. Éste no pudo seducir a los ancianos, pero perturbó a los jóvenes,
                naturalmente amantes de la novedad. Desagradándoles los trajes antiguos, y tomaron
                otros: parecióles bien el lujo, dejaron la antigua sencillez y frugalidad, y dieron
                entrada a los placeres. Todo se muda, dijeron ellos, nada hay constante pues
                mudémonos también nosotros, y mudémonos en todo.</p>
               <p>Los Semnopolítanos, que no podían mirar con indiferencia semejante trastorno,
                procuraron ponerle algún freno; pero en vano: sus consejos, sus fuertes
                declamaciones, sus sátiras, sus moralidades, fueron inútiles. El mal se aumenta cada
                día; crecía el número de estos amantes de la novedad, al mismo tiempo se disminuía
                el partido de los Semnopolítanos, y sólo permanecían en él algunos pocos, capaces
                por su firmeza de espíritu de resistir al ímpetu de la depravación pública. En fin,
                una pequeña chispa prendió el fuego de la discordia, que ya ardía interiormente en
                el corazón de todos; formaronse dos partidos, y combatieronse al descubierto. Pero
                lo más chistoso es el origen del nombre crotalógico. Una de las cosas que más
                disgustaba a los jóvenes era el baile antiguo, parecíales demasiado serio, grave, y
                sobre todo honesto, olvidaronle, y aprendieron uno nuevo llamado bolero. Este baile
                ya hemos dicho que se arreglaba al compás de un instrumento músico llamado guitarra
                o vihuela, y al son de unos círculos cóncavos de madera, llamados de tiempo
                inmemorial castañuelas. Un gran literato, que se hallaba desocupado, cosa que sucede
                comúnmente a los de aquel país, deseoso de darse a conocer, escribió un gran volumen
                muy erudito, que nadie entendía, y por lo mismo era alabado, y probó en él que las
                castañuelas eran muy antiguas, y que dos naciones sabias las habían conocido y usado
                en sus bailes bajo el nombre de crótalos.</p>
               <p>Agradóles a los boleros la noble y antigua descendencia de sus castañuelas, y
                dieronlas desde entonces el nombre de crótalos; llamaronse ellos Crotálogos, y el
                pueblo Crotalópolis.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo VIII</head>
               <head>Descomunal combate</head>
               <p>Los Crotálogos y Semnopolítanos se aborrecían en secreto, y se halagaban en público;
                todo el Pueblo se hubiera hecho insensiblemente Crotálogo del modo más quieto y
                pacífico, y los Semnopolítanos, aunque celosos defensores de las antiguas
                costumbres, no se hubieran atrevido a sostener abiertamente su partido y perseguir
                al contrario; pero lo que no pudo hacer una causa tan grande lo produjo la más
                pequeña y ridícula.</p>
               <p>Dividieronse los dos partidos, persiguiéndose enteramente, no ya por sostener las
                antiguas costumbres, sino por el sonido dulce u agrio de los Crótalos.</p>
               <p>Isman, que había presenciado, aunque invisiblemente, el primer combate, que fue el
                principio de la pública desunión, me lo pintó en estos términos.</p>
               <p>Había un baile público, al que concurrieron gran número de Semnopolítanos, Crotálogos
                y Literatos, gente demasiado abundante en Crotalópolis: los primeros guardaban una
                gran modestia y seriedad; los segundos parecían querer agotar la copa de los
                placeres; los terceros se entretenían en filosofar y disertar largamente en tanto
                que los demás bailaban.</p>
               <p>Formaronse primero diferentes bailes al uso antiguo, pero los modernos quisieron
                lucir también en los suyos; al instante se oyó resonar por toda la sala el risueño
                nombre del bolero y los crótalos; comenzó la orquesta de las guitarras, entonaron
                los cantores con despiadadas y fuertes voces las seguidillas, siguió luego el
                vocinglero y atronador ruido de las castañuelas.</p>
               <p>Salen los bailarines y bailarinas con sus lucientes y preciosas ropas, ciñense los
                crótalos, preparanse, se miran, y comienza el baile. Los del bando crotálogo
                alababan con entusiasmo la gracia, la ligereza y habilidad de los que bailaban;
                elogiaban las diferentes posturas y mudanzas, de las que cada una tenía su nombre
                propio en el idioma bolero, rico y abundante entre todos los idiomas.</p>
               <p>Formabanse costosas apuestas de miles doblas, partidos y pandillas: los de un partido
                vituperaban al bailarín estimado del otro, y colmaban de elogios al suyo. La voz de
                bien parado, los vivas, las aclamaciones eran siempre el lisonjero y público premio
                de una seguidilla bien bailada, porque el pueblo crotalógico, que podía ser muy bien
                ignorante en las ciencias y cosas útiles, era muy hábil en punto a bolero. Tenía
                buen gusto en este baile, y hacia justicia al mérito. Los bailarines apuraban toda
                su habilidad, y aun tenían combates de emulación unos con otros.</p>
               <p>Los nuevos que aun no tenían fama procuraban adquirirla, aventajándose a los
                antiguos, y estos mantener su crédito; en esta noche muchos noveles boleros lograron
                nombre, fama y fortuna, y algunos de los antiguos nuevos aplausos.</p>
               <p>Al presentarse en la sala alguna de aquellas boleras cuyo mérito en el baile la había
                adquirido un nombre famoso, un poderoso partido y un rico cortejo, todos fijaban en
                ella sus miradas, y referían con entusiasmo sus hazañas y sus méritos boleros. Su
                vestido, decían, regalo del señor Gavilán, ha costado tantos miles, bordólo en una
                noche el celebre Chorlito. Cuando bailó la primera vez logró por amante al señor
                Pelicano, el más rico y enamorado de los Crotalógicos; ¡qué regalos la hizo! ¡con
                qué trenes, con que lujo, con qué esplendor tan loco la ha sostenido! Consumió con
                ella sus innumerables riquezas; viose después reducido a la mayor pobreza, y ella
                tan ingrata como hermosa le despreció dejandole por el que ahora tiene. Esta otra es
                más hermosa y mejor bailarina que todas; pero desgraciada: nunca ha logrado un
                amante poderoso. Aquella es aun más célebre por su constancia que por su bailar, que
                no es obstante del mayor mérito, ama tiernamente a su compañero en el baile; sus
                blancas manos le han bordado el vestido que lleva, y la cinta de sus Crótalos brilló
                mucho tiempo en el lazo de su pelo.</p>
               <p>Mientras que los Crotálogos alababan a las más célebres boleras, y se entregaban a
                los placeres que se presentaban reunidos en aquel baile los Semnopolítanos miraban
                con ceño adusto a los bailarines, y se elevaban en amargas quejas contra una
                diversión tan poco modesta y decente a sus ojos: lo que era placer para los unos era
                dolor y pesar para los otros.</p>
               <p>¿Y nuestros literatos qué hacían? renuncianlo todo a sus ciencias, según su
                inviolable costumbre; aquí disertaban largamente sobre los bailes antiguos y
                modernos, y robaban sin miedo a los autores, que también se habían robado unos a
                otros: allí declamaban contra la desenvoltura, y explicaban el significado de esta
                palabra: otros sostenían que no había tal desenvoltura, y cual afirmaba que todo era
                ilusiones.</p>
               <p>Una bailarina llamada la Garza sacó a los literatos de sus disputas, y a los
                Semnopolítanos de sus melancólicas reflexiones; tal era su primor en el baile que
                robaba las atenciones de todos y aun de muchos adustos Semnopolítanos. Sólo el señor
                Avestruz se mantenía inflexible, su negra melancolía y su colérico humor acabo de
                exaltarse con los nuevos elogios tributados a la Garza; no pudo sufrir el general
                entusiasmo, y levantándose furioso comenzó a dar desaforados gritos, diciendo que el
                son de los crótalos era áspero, bronco y desapacible; que los Crotalógicos eran unos
                hombres perjudiciales, y que era necesario destruirlos enteramente.</p>
               <p>Acompañaba estas palabras con grandes denuestos y baldones, sus ojos parecían lanzar
                rayos de fuego, sucedíanse los colores en su cara tan rápidamente como las olas del
                tempestuoso mar. Sorprendió a todos este intempestivo suceso: pusieronse los
                Crotalógicos en estado de acometer, empuñando cada uno el arma que primero halló a
                mano. La Garza, creyéndose mal agraviada, se dejó ver al frente de la tumultuosa
                multitud, y sin guardar ninguna de aquellas ceremonias o usanzas que se requieren en
                toda bien formada guerra, antes dejándose llevar de su loca y ciega cólera, quitó a
                uno de los músicos una gruesa y pesada guitarra, que bien podía servir por un buen
                garrote, y arremetió furiosa y denodada al señor Avestruz.</p>
               <p>No tuvo este tiempo de ponerse en defensa, ni menos tomar de la fuga; cayó sobre él
                su enemiga con la rapidez de un rayo que se desgaja de las nubes, descargóle un buen
                golpe, que le derribó en tierra, y siguió menudeando con la más implacable furia.
                Pusieronse al instante en estado de defensa todos los Semnopolítanos, apelaron a las
                mesas, sillas y taburetes que hallaron a mano, y desde entonces se comenzó una
                descomunal y horrible batalla entre los dos furiosos y denostados partidos.</p>
               <p>No quiero molestar a mis lectores con la descripción de toda la refriega, me
                contentaré con hacer la pintura de algunos literatos, combatientes que aun enmedio
                de la pelea no olvidaban sus manías literarias. Enmedio de la sala se veía un montón
                de aquellos Crotalógicos, y Semnopolítanos furiosos, que habiendo caído unos sobre
                otros, no cesaban de golpearse mutuamente. Servía de cimiento al montón un poeta del
                partido de los Semnopolítanos, célebre no sé si tanto por el espíritu satírico y
                maldiciente con que insultaba a todo el mundo, como por su fea y ridícula figura.
                Acordóse en tan gran conflicto de su padre Apolo y de sus hermanas las Musas, y de
                repente comenzó a entonar con gran seriedad y cachaza una especie de elegía,
                haciendo en ella enumeración de todos los golpes que había recibido, y finalizando
                por pedir al de los cabellos rubios que en atención a ser el mejor de los poetas
                (tal vez lo diría porque era el más roto) le pusiese sobre el montón para poder
                pagar con algunos cachetes y torniscones la nube de patadas que con tanta injusticia
                y sin razón tenía recibidas.</p>
               <p>No se dio por entendido el hijo de Latona, hicieronse sordas las Musas, y dejaronle
                recibir los golpes, que venían a descargar sobre su disparatada cabeza. Persuadióse
                el buen rimador que el desprecio u olvido de Apolo nacería sin duda de algún
                descuidillo o lapsus linguae, como él decía, que habría tenido en su elegía o
                canción, volvióla a repasar atentamente, midió los pies, contó los versos, analizó
                las figuras, y halló que por su desgracia había mal medido algunos, y que algunas
                frases no eran muy honestas para los delicados oídos del Padre de los Médicos y de
                los Poetas. Preparabase para limarla y volverla al yunque, cuando vino sobre él un
                cachete despedido por uno de los músicos Crotalógicos, y cayéndole sobre la boca, le
                sepultó los dientes en el gaznate, y se la bañó en sangre. Nueva exclamación a
                Apolo, nueva pintura de su amarga suerte; pero dejémosle disparatar, y hablemos de
                otros.</p>
               <p>Uno de aquellos que tienen por oficio poner lo negro sobre lo blanco; es decir, un
                escritor público, clamaba a los de su partido que le libertasen de los que le
                golpeaban, pues de otro modo juzgaba no podría acabar la Enciclopedia del bolero,
                que ya tenía en buen estado. Otro literato se veía muy acosado de los que le
                perseguían, y creyó que haciéndoles presente la grande pérdida que iba a
                experimentar la literatura con su muerte, y una enumeración de sus sabias tareas y
                obras que tenía ya publicadas, o en el borrador, alcanzaría perdón; pero dio con
                gente zafia e ignorante, para quien nada suponía que las ciencias que las ciencias
                se perdiesen o no, que hubiese o faltase un sabio, no hicieron caso de su arenga, y
                le molieron bien las costillas.</p>
               <p>No sucedió así con otro literato, que aunque no el más dotado en fuerzas morales, era
                el más fuerte en las físicas, las únicas que se necesitaban en aquella ocasión: este
                venció a muchos contrarios, y se hizo temer y respetar por su furia y denuedo.</p>
               <p>Estaba retirado en un rincón de la sala un Geómetra que había sacado de la refriega
                dos o tres disformes chichones; vile estar por mas de media hora haciendo gestos,
                echando compases y líneas, y hablando entre sí de este modo: Según todos los ciertos
                indefectibles principios de física y las segurísimas demostraciones matemáticas es
                constante que si tiro este bronce antiguo que tengo a mi lado, siguiendo su línea de
                proyección irá a parar sobre la cabeza de aquel Semnopolítano que se menea y sacude
                con tanta ligereza: la fuerza de atracción por la cual los graves bajan a la tierra
                le hará caer perpendicularmente sobre su cabeza, pues tal es la ley de la
                gravitación; la velocidad de este cuerpo se aumentará en el descenso en razón de su
                mayor volumen, y tanto su dureza será mayor, tanto mayor sera el golpe que reciba.
                Tiróle según todos sus cálculos; pero a pesar de su certeza el bronce siguió muy
                diferente camino, y fue a romper la cabeza a dos de su partido.</p>
               <p>Cuando la refriega estaba en su mayor fuerza presentóse en medio un famoso Retórico
                que había estado componiendo una arenga para apaciguar los ánimos y apagar el
                alboroto. Comenzó a dar desaforados gritos, haciendo mil violentas exclamaciones, y
                empleando mal a propósito las flores y figuras de la elocuencia; pero cuando él
                creía que su discurso iba produciendo algún efecto, que ya tenía preparados los
                ánimos con el exordio, y se disponía a emplear la mayor fuerza, que consistía, según
                él, en lo que llamaba confirmación: su ridícula figura, sus horribles gestos y feas
                contorsiones, movieron la risa y la indignación de todos, y le hicieron retirar a
                palos. Iba diciendo por el camino a sus discípulos y amigos que él se tenia la
                culpa, que en semejantes ocasiones es menester invertir el orden y método oratorio,
                y poner las figuras más vehementes en el principio, para que así puedan detener cual
                un fuerte dique que el torrente de la furia popular, y que desde la primera palabra
                había de haber usado la epiphonema, la expolición, la hipotiposis, la polysindeton y
                el poligtoton, las que seguramente hubieran producido todo el efecto.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo IX</head>
               <head>Grandes efectos por pequeñas causas</head>
               <p>Ved aquí todo un pueblo alborotado, y dividido en dos poderosos partidos, prontos a
                destruirse con la mayor rabia y furor; un trastorno, una mutación universal en las
                costumbres, en los trajes, en los gustos y en las ideas; ridiculizado todo lo
                antiguo, ensalzado todo lo moderno; nuevos gustos, nuevos usos, todo nuevo; ¿y por
                qué tan gran mutación? ¿qué causa produce unos tan grandes, tan particulares
                efectos? la más pequeña, la más mínima, la más despreciable, el sonido bronco o
                dulce de un ridículo crótalo.</p>
               <p>¿Parecete que dos pedazos huecos de madera, tocándose mutuamente producen un sonido
                áspero y desapacible? pierdes tus mayores, tus más íntimos amigos, te adquieres un
                número considerable de enemigos, te haces el objeto del odio de un gran partido, y
                ya eres ridículo a los ojos de una juventud atolondrada y superficial. ¿Crees por el
                contrario que es dulce y armonioso el tal sonido, o agradate a lo menos por una
                causa que no puedes comprender? Un buen número de aquellos que creen que hasta las
                más pequeñas y menos útiles verdades se han de sostener a toda fuerza, y cuyo terco
                tesón hace tan ridículas sus juiciosas ideas como la superficialidad de los otros,
                te acomete y persigue abiertamente.</p>
               <p>Yo no podía menos de hacer mil profundas reflexiones, pero el Genio Isman, que
                conocía que todas ellas sólo servirían para afligirme, sin que fuesen útiles para
                mudar el genio y carácter de los habitantes de Crotalópolis, me sacó de ellas, y
                prosiguió su historia de los dos bandos. Después del tremendo día y de la batalla,
                pintada bien a la larga en el capítulo anterior, declararonse abiertamente los dos
                partidos, y tomaron medidas para destruirse mutuamente. Los Semnopolítanos, que
                aunque eran los menores en número no eran los menos furiosos y tercos, apenas
                escaparon de la refriega, cuando se juntaron y aunaron para la defensa. Algunos
                antiguos Abogados escribieron varios manifiestos donde con mucha extensión y grande
                aparato de erudición sostenían que el derecho estaba a su favor pues no solo
                defendían que la proposición era verdadera en todas sus partes, sino también por
                aquello de vim vi repellere licet, combatían justamente, pues era cierto que el
                primer golpe lo había dado la Garza; es decir, el partido Crotalógico, sobre la
                cabeza del señor Avestruz, o lo que es lo mismo sobre los Semnopolítanos. Otros
                formaban disparatados planes de defensa, y varios locos forjaban extravagantes
                proyectos: algunos sostenían en disertaciones musicales que el sonido de los
                crótalos era bronco y desapacible.</p>
               <p>Sin embargo este partido era bien débil; cada día desertaban infinitos, y se pasaban
                al contrario, y sólo quedaban las viejas y testarudas cabezas. Conocían estos
                Semnopolítanos muy bien que su partido se enflaquecía cada día notablemente, y que
                al fin vendría a quedar destruido. Estas gentes querían antes experimentar todo
                género de males y aumentar con su porfía las turbaciones que afligían su País que
                decir una cosa contraria a su opinión. Había entre ellos algunos que mirando las
                cosas con más serenidad querían ceder en una disputa tan funesta, y juzgaban que por
                evitar tantos daños sería mejor contentar a los Crotalógicos, concediendo que los
                crótalos daban un sonido suave y harmonioso; pero por desgracia estos eran los
                menos, y nunca se les oía ni escuchaba. El bando Crotalógico estaba por el contrario
                muy poderoso. Contabanse en su número las personas más ricas y opulentas, y la mayor
                parte de la plebe.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo X</head>
               <head>Las locuras</head>
               <p>Introdujeronme un día en una tertulia de literatos del partido Semnopolítano; cuando
                entramos estaban enredados en una terrible disputa, y no podía entenderse lo que
                decían, porque gritaban como unos locos, dando al mismo tiempo fuertes golpes y
                tremendas patadas: sosegaronse un poco, y pudimos entender que hablaban en estos
                términos. Si el sonido de los crótalos es verdaderamente bronco y desapacible,
                decían unos, debía afirmarse aunque se siguieran los mayores males. El sabio habla
                siempre la verdad, la defiende y sostiene, y el señor Avestruz es un sabio profundo,
                y en el lance de la Garza habló con la mayor sabiduría. Que los crótalos dan un
                sonido desapacible, dijo un viejezuelo regordete, y no es instrumento musical, lo
                tengo ya demostrado evidentemente en una disertación que he leído a la Academia de
                los Cangrejos: allí lo pruebo con muchas demostraciones físicas y geométricas. Ahora
                en si un sabio debe decir las verdades cuando no vienen al caso, ni nadie se las
                pregunta, y las ha de sostener a costa de sus costillas, sufriendo en ellas una nube
                de palos, eso no toca a mi ciencia, que es la Matemática pura; pero aunque no
                entiendo la Ethica, sin embargo amo tanto mis huesos, y me incomodan de tal modo los
                palos, que en semejantes ocasiones guardó el más profundo silencio.</p>
               <p>Todo hombre prudente debe hacer lo mismo, dijo otro; no es un sabio el que expone su
                vida en disputas del poco momento, es un loco, un entusiasta: la firmeza de corazón,
                la serenidad de espíritu conviene en los grandes y arduos sucesos. El sonido de los
                crótalos interesa bien poco, y la tranquilidad pública interesa infinito. Pero no
                hay nada que temer, dijo un andrajoso tuerto; ya he hecho yo un proyecto para
                destruir y aniquilar a todos los crotalógicos a una misma hora, y hoy tendré el
                honor de hacerlo público.</p>
               <p>También he trabajado yo, dijo un corcobadillo, un plan político para unir los dos
                partidos; se decidirá que los crótalos son bronqui-sonoros; se establecerá que en
                toda función se baile alternativamente el bolero y el baile antiguo; guardarase el
                traje de los Semnopolítanos para los días de ceremonia, y usaráse del Crotalógico
                comúnmente, y vedlo todo arreglado: este es el proyecto más fácil y pequeño de los
                que tengo hechos; hay uno para pacificar todas las Naciones entre sí, y otro para
                destruir la pobreza, y hacer que todos sean ricos y tengan una mesa abundante y
                opípara, sin necesitar para eso de hacer ningún oficio ni trabajo penoso ni
                mecánico.</p>
               <p>Más valía, dijo uno de los que estaban conmigo, encerrar a estos delirantes que
                dejarlos hablar libremente tales desatinos. Por esa razón, dijo otro, sería
                necesario encerrar a cuasi todos los habitantes de este Pueblo, pues unos más, y
                otros menos, todos padecen esta dolencia. ¿Quién hay que no tenga su extravagante y
                ridícula manía? ¿quién que mientras se ríe de uno a quien juzga por un loco, no sea
                el mismo objeto de la risa de los demás?</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XI</head>
               <head>El Presumido y el Fastidioso</head>
               <p>Hallamos una vez en la calle uno de aquellos que entre nosotros se llaman presumidos
                pisaverdes, y cuya afectación ridícula es aborrecida en todos los Países; vengo, nos
                dijo, de casa de Aguilita, acaba de comunicarme todos los proyectos que tiene
                formados para destruir a los Semnopolítanos; esta muchacha tiene cabeza, y gobierna
                tan bien como baila, porque, a propósito, es la mejor bolera, me parece que ya
                podemos bailar con libertad y tocar los crótalos sin exponernos a los insultos de
                estos rusticotes, montados a la antigua. ¡Pero qué gran baile hay esta noche en casa
                de la señora Calandria, y mañana la de la señora Cotorra; durará hasta las ocho de
                la mañana: yo soy el primero de los convidados, porque ya sabéis que la Calandria me
                ama locamente, y que soy el favorito de la Cotorrilla desde un día que bailamos
                juntos casa de la Abubilla. En tanto que hablaba de este modo su cabeza se volvía a
                un lado y otro como una devanadera: unas veces componía su peinado, otras miraba sus
                vestidos: de repente saca el reloj, eh, ya he faltado a la Oropéndola, que me
                aguardaba para ir a comprar un vestido crotalógico; pero es buena hora para ir casa
                del Maestro de baile, y diciendo partió más veloz que una saeta.</p>
               <p>A poco se nos presenta un carácter enteramente opuesto; este caminaba grave y
                pausadamente, midiendo sus pasos, y echándolos a compás; se acercó a nosotros, sacó
                su caja, tomó un gran polvo, tiznóse con él todo el carrillo, y bañó su cara, tosió,
                se sonó, escupió, y comenzó una pesada y enfadosa, conversación: hízonos en un
                estilo hinchado y pedantesco una pintura de la inocencia que según él reinaba cuando
                era joven; en aquel tiempo todo era bueno, pero en este ya no había más que maldad y
                picardía, que cada día se iba más aumentando.</p>
               <p>Detúvonos con esto por dos horas, y hubimos de dejarle, porque nunca acababa, pero él
                cogió a otro, apartólo a un lado, y empezó de nuevo su conversación.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XII</head>
               <head>Don Grajo, o el Sabio universal</head>
               <p>Sucedióme un día una aventura singular: fui a visitar a un célebre sabio, a quien
                todo Crotalópolis miraba como un oráculo; entré en una gran sala toda sembrada de
                libros y de manuscritos confusamente mezclados; en medio de ellos había una mesa, y
                a su lado Don Grajo (este era el nombre de nuestro sabio) con un gran gorro, y unos
                disformes anteojos.</p>
               <p>Comienza a hablar, pero sin mirarme, ni dar a entender que me ha visto; su
                conversación era tan rápida y veloz, que apenas se le entendían las palabras:
                después de un largo diálogo, del que comprehendí bien poco, veole enfurecerse de
                repente, sacúdeme dos o tres palmadas bien recias, coge un puñado de libros y
                tíralos al suelo; sin embargo por lo que después he podido inferir aun no me había
                visto: dandome palmadas creía darselas a sí propio. En fin ya que salió algún tanto
                de su enajenamiento comenzamos la conversación: él sólo la sostenía, yo tenía que
                guardar silencio, y una sola palabra que soltase le daba materia para hablar dos
                horas sin descansar; si le hablaba de leyes me hacía al instante un plan de
                legislación; si le trataba de teatros me enseñaba un legajo de comedias y de
                tragedias que había compuesto, y comenzaba a leermelas: una palabra de su comedia
                que trata de la historia le conduce a hablar de los mejores historiadores de su
                País, y me recita algunos pasajes. ¡Pero cuán sensible es que se hayan perdido los
                libros de tal autor, que extendían unas luces muy claras sobre los puntos que se
                disputan ahora! De allí pasa a quejarse de las pérdidas que la literatura había
                padecido en sus diferentes ramos; con este motivo se acuerda de dos o tres libros
                muy antiguos que acaban de encontrarse, y se llena de alegría. Pasea su imaginación
                sobre las Naciones sabias que habían existido anteriormente, y me las describe con
                tanta exactitud como si existiesen en aquel mismo instante; pasa de aquí a formar
                dos o tres proyectos para adelantar perfeccionar las ciencias. Habla de los teatros
                antiguos, y representa una escena entera de sus mejores comedias; trata de la
                música, y me canta con mucha serenidad un pedazo de su composición; acuérdase del
                baile, y salta enmedio de sus libros para ejecutar cuatro o cinco cabriolas, que me
                hacen morir de risa; pero por desgracia tropieza entre los libros, y cae; advierte
                uno que hay entre abierto, ponese a leerlo tranquilamente, y no se acuerda ya que
                está caído; olvida la compañía, y pasa un gran rato en profundo silencio. Algunos
                otros sabios entran en el cuarto; el ruido que mueven le hace salir otra vez de su
                entusiasmo; viene a mí, y me habla como si acabase de e; entonces empieza a hacerme
                una multitud de preguntas sobre mi país; dice que a mi vuelta quiere acompañarme,
                afirma que los viajes instruyen muchísimo; me refiere cuantos ha hecho, y me lee la
                historia de uno que acaba de componer.</p>
               <p>En tanto yo me estaba riendo, y él no lo advertía; me despido, me hace mil
                ofrecimientos, y los interrumpe fríamente por pasar a apuntar un pensamiento que le
                ocurre.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XIII</head>
               <head>Medicina del espíritu</head>
               <p>Si yo quisiera hablar largamente del estado de la medicina en Crotalópolis llenaría
                un volumen no menos extendido que las obras de Galeno, y aun más útil y gustoso:
                aquellas han sido causa de la despoblación de una buena parte del globo; este,
                presentando algunos provechosos desengaños, aumentaría por una consecuencia precisa
                la población; pero yo no pienso hacer tratados, me contento con referir de paso lo
                que he visto. Me se ofrecerán mil ocasiones en que sin ser molesto pueda instruir a
                mis lectores de cuanto deseen saber sobre esta materia. Hablemos ahora del asunto de
                este capítulo.</p>
               <p>Un médico muy célebre llamado el Doctor Abubilla, había inventado una medicina del
                espíritu enteramente nueva y original. Las librerías y las bibliotecas eran sus
                boticas. A un hombre de gusto recetaba por vomitivo algún poema épico impertinente,
                forjado por algún desatinado versificador; curaba los dolores de los Filósofos con
                buenos libros antiguos; reanimaba los espíritus de los buenos poetas con unos
                libritos, donde recogía las poesías más raras y selectas, y los llamaba frasquitos
                de elixir, o espíritus de vida. Fortificaba el corazón desfallecido con excelentes
                tratados de moral y política. La invención más útil puede convertirse en la más
                dañosa. Un enemigo de los Semnopolítanos de malvada y pérfida intención, se servía
                del utilísimo descubrimiento del Doctor Abubilla para destruir a sus enemigos. Este
                asesino el más pérfido que puede imaginarse, sabía la complexión y el humor de cada
                sujeto, y en lugar de recetarle libros que le aprovechasen, le prescribía venenos
                que le mataban. Vi morir repentinamente a un Semnopolítano a quien para curar un
                ligero resfriado había ordenado el Doctor Garduña (nombre del Médico mal
                intencionado) un elogio de las castañuelas. ¡Fuerza eficaz del veneno! Apenas
                comenzaron a leer el título, cuando se estremeció todo, y exhaló su alma envuelta en
                un espantoso gesto.</p>
               <p>Una Academia de adustos detractores del lujo fue víctima de este ta n cruel
                desolador, leyóles una apología de él, y excitó y alteró de tal modo su sangre y
                humores, que todos murieron agitados de los dolores más violentos.</p>
               <p>Muchos de mis lectores querrían que yo copiase aquí algunas recetas; pero a qué si no
                conocen ninguna de las drogas ni simples de Crotalópolis: sólo serviría de ganarme
                enemigos. Tal vez a algún Autor malicioso se le ocurriría la idea de que yo
                criticaba su obra, y sin mas ni mas me envestiría furioso con alguna denodada
                sátira.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XIV</head>
               <head>Raro modo de argüir</head>
               <p>En todo el tiempo que duró la desunión entre los Crotalógicos y Semnopolítanos
                sucedieron diversas refriegas bien particulares, que quiero pasar en silencio, como
                también la mofa y el escarnio que hacía de los últimos la insolente y desenfrenada
                plebe, pero diré a lo menos de un gracioso combate de que yo mismo fui testigo.</p>
               <p>Halláronse un día en la plaza pública un criado de un erudito Crotalógico, y un
                hombre particular del bando Semnopolítano. Disputaban sobre el grande asunto que
                entonces agitaba aquel pueblo, esto es, el sonido de los crótalos. Sostenía, el
                primero que no sólo era dulce y harmonioso, sino también que el crótalo era un
                instrumento capaz de las voces musicales, y que la ciencia que enseñaba a tocarle
                era supermusical, es decir, superior a la música. El contrario quería razones, y el
                criado no daba ninguna; comenzaba por afirmar que no entendía de música, y que sus
                oídos no eran capaces de la bellezas de este arte; pero la gran razón que me mueve a
                sostener esta proposición, dijo, es la autoridad de mi amo, hombre sabio a todas
                luces, escribe e imprime muchos libros, aunque no vende ninguno, porque el vulgo es
                ignorante, y sólo gusta de lo malo, y un escritor público que estudia noche y día no
                se engaña tan fácilmente.</p>
               <p>Hacía poca fuerza al Semnopolítano la autoridad del erudito, a quien miraba como a un
                ignorante, y afirmaba que el sonido de los crótalos era desapacible, porque
                fastidiaba y molestaba, no a orejas tan duras como las del erudito y su criado, sino
                a oídos bien organizados. Quiso exponer varias razones, pero no fue oído. El
                Crotalógico dijo que su amo le había aconsejado que nunca se metiese en disputas de
                palabras, pues daría con sofistas que al instante le embrollarían, que disputase a
                puño cerrado argumento que no tenía fraude y del que sus fornidos nervios le
                sacarían vencedor, que él así lo había ejecutado en sus disputas literarias,
                saliendo triunfante de los hombres más hábiles de Crotalópolis. Entonces enseñando
                un robusto brazo, e hinchando los tirantes nervios, provoca a su contrario a su
                nuevo modo de argüir; era este prudente, y huía la contienda, pero encolerizado el
                bárbaro enemigo, dijo: ahí va un silogismo en Bárbara con su proposición mayor,
                menor y consecuencia, que lo son tres buenos cachetes que os descargo a puño
                cerrado, y sin intermisión alguna.</p>
               <p>El Semnopolítano, aunque literato, no era cobarde, y tenía mucho de chistoso, huyó el
                cuerpo con ligereza al ver venir el golpe, y dijo en el mismo estilo, distingo la
                menor, y niego la consecuencia; pero respondeme a este otro en Dari, y sacudióle uno
                en la narices que se las deshizo todas. Duraron poco los silogismos, entraron al
                punto en materia (hablando en términos de escuela), es decir, que se aferraron uno
                contra otro, luchando como dos leones y pronunciando siempre que se sacudían algún
                término silogístico. Acudió prontamente mucha gente admirados de la novedad del
                argumento, y estuvieron presentes a la cuestión, que no duró mucho rato.</p>
               <p>Por desgracia el que tenía menos razón concluyó y convenció al contrario, pues le
                hundió dos costillas, y le quebró una pierna, quedando decidido de este modo que el
                sonido de los crótalos era dulce y suave.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XV</head>
               <head>Mi paseo</head>
               <p>Los insultos de la plebe habían llegado a destruir enteramente los buenos
                Semnopolítanos; los pocos que quedaron tuvieron que desamparar el pueblo y huirse a
                un clima distante, donde aun no había llegado la furia crotalógica, y desde entonces
                todo el pueblo fue verdaderamente crotalógico, y tomó nueva forma, pues de serio y
                grave que era antes, se hizo enteramente alegre y regocijado; advertí mejor esta
                absoluta y completa mutación en un paseo que di por el pueblo algunos días después
                de la salida de los Semnopolítanos.</p>
               <p>No iba por calle alguna que no viese los crótalos: después de los que adornaban las
                cabezas de todos los habitantes, y los que continuamente sonaban entre sus dedos, se
                advertían muchos pintados sobre los mismos edificios, y estaban llenas de ellos las
                tiendas de los mercaderes. En unas no se vendían más que crótalos de diferentes
                tamaños, hechuras y materias; en otras trajes y modas crotalógicas, que sólo eran
                las antiguas y arrinconadas, sobre las que sus astutos dueños habían hecho pintar
                algunos crótalos, y vendían como nuevas a un excesivo precio. En los portales y
                rincones de las calles había otros mercaderes que vendían para la plebe modas
                también crotalógicas, pero de menos valor.</p>
               <p>Las fachadas de las casas estaban adornadas de diversos epígrafes crotalógicos; unos
                anunciaban almacenes de modas crotalógicas; otros personas que hacían de vestir al
                uso crotalógico, y en otras partes había Maestros para enseñar a bailar, cantar,
                tocar, toser, hablar y andar a lo crotalógico.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XVI</head>
               <head>Estudios Crotalógicos</head>
               <p>Imaginaránse mis lectores por el título que voy a tratar ahora largamente del estado
                de las ciencias en Crotalópolis, de su método de estudios, de sus libros, de sus
                maestros y discípulos. Aguardarán tal vez una multitud de reflexiones filosóficas;
                aquellos que en todo quieren hallar una analogía con las cosas de su país se
                dispondrán a averiguar de qué libro, de qué Universidad, o de qué sabio habló bajo
                tal nombre encubierto; pero se engañarán seguramente. Yo voy a decir de unos nuevos
                estudios para aprender la ciencia de los crótalos, y no ninguna de las otras. Si
                quisiera hablar de estas diría en pocas palabras que en algún tiempo florecieron en
                Crotalópolis, que después reinó el mal gusto, y ahora la superficialidad: pero
                hablemos de los estudios Crotalógicos. No quiero detenerme en hacer la pintura de
                los diversos literatos que pretendieron formar estos estudios: la sátira para que
                agrade ha de ser ligera, y aun las cosas más serias debían serlo también, según dice
                un Autor que no sé cómo se llama.</p>
               <p>Pero no podré dejar de hablar del señor Camello, cuyo plan fue el más extravagante, y
                de consiguiente el único que se admitió. En cada parte hay su costumbre más o menos
                sabia. En Crotalópolis hay la de juzgar del talento de un hombre por su presencia.
                Un joven vivo y alegre que en la conversación se acomoda al modo de hablar común, y
                sin nombrar las ciencias ni tomar el tono magistral dice las cosas más grandes y
                filosóficas, es un ignorante. Por el contrario, un hombre que pasó ya de los
                cincuenta años, tiene un genio adusto y regañón, huye la sociedad y los placeres, es
                muy orgulloso y sobrado egoísta, habla en tono magistral y en estilo hinchado y
                retumbante, es un sabio.</p>
               <p>El señor Camello tenía toda la fisonomía de tal, y era esta copiada del original:
                alto, y muy gordo, abultado de cara, y de carrillos elevados, tosco de facciones,
                cabeza calva, pelo crespo y ensortijado, frente ancha, poblado de cejas, ojos gordos
                y saltados, nariz ancha, boca grande, enormes orejas, color encendido tirando a
                morado obscuro, hombros anchos, bastante cargado de espaldas, barriga redonda,
                parecida a un tonel, piernas gruesas, y pie largo.</p>
               <p>Su entendimiento era tan macizo coma su cuerpo, su memoria asombrosa, no le cansaba
                el estudio más pesado, y pasaba un día entero recostado gravemente en un gran sillón
                leyendo sin pestañear tomazos de a folio, porque jamás había tomado en sus manos
                libros en cuarto ni en octavo. Parecía una biblioteca animada; sabía ad pedem
                litterae gran porción de libros. Citaba sin cesar, y repetía continuamente trozos de
                varios autores, cuya página, número y párrafo decía sin jamás equivocarse. Era
                admirado de toda Crotalópolis como un asombro de erudición y como el mayor sabio;
                teníase él a sí mismo en igual, o si cabe, mayor concepto; se miraba como superior a
                los sabios antiguos, pues a los modernos no los juzgaba dignos de entrar en
                comparación; se atribuía los retumbantes títulos de sol de la literatura y de
                Maestro universal de todas las ciencias, despreciaba a sus contemporáneos, y
                distinguía a sus discípulos con bajos y ridículos apodos.</p>
               <p>El Señor Camello, cubierto ya de tantos laureles literarios, quiso adornar su calva y
                venerable frente con la corona Crotalógica, superior a todas las demás en aquella
                época; encerróse por algunos meses en su biblioteca, leyó todos los autores antiguos
                y modernos, buenos y malos, que han tratado de educación, consultó los que tenían
                relación con ellos; repasó las historias, y bien atestada su cabeza de doctrina y
                noticias, tomó la pluma y calamo currente, cual un escribiente que copia o un
                traductor que traslada por el vil interés, formó en poco tiempo el más desatinado y
                pedantesco plan de educación de cuantos se han escrito, y se han escrito bien malos;
                bien es verdad que él no había puesto nada de su propio talento, y que todo eran
                retazos mal cosidos de diferentes autores.</p>
               <p>No se contentó Camello con formar este difuso y pesado plan; así como por una especie
                de ligero ensayo quiso dar algunas reglas y nociones elementales sobre el arte de
                tocar los crótalos. ¿Pero cómo este gran erudito, que jamás había podido discurrir
                por sí solo, cuyo romo entendimiento nunca había producido la más pequeña idea, y
                que no sabía más que desfigurar copiando las de los otros, se avendría en formar un
                arte enteramente nuevo? con gran facilidad: él no era hombre que se atolondraba o
                apresuraba por cosa alguna: Leyó un tratado de Geometría, y aunque el arte de tocar
                las castañuelas no se aprende por demostraciones, pues no es capaz de ninguna,
                viniera o no viniera al caso, fuese bueno o fuese malo, allá embocó una taravilla de
                teoremas y postulados, y llenóle de mil estampas y figuras. Acertó a hallar a mano
                un libro de historia, y trajola a rastra y a empellones, pues de otro modo no podía
                venir a su arte castañuelero.</p>
               <p>Presentósele un tratado de física, embocólo también en su obra. Halló otro de
                antigüedades, discurso infinito sobre los antiguos crótalos. Vio también un libro
                silogístico, o que enseñaba a hacer argumentos y hallar la verdad por veinte o
                treinta enredosos caminos, también entró en danza. En fin, no hubo ciencia, tratado
                ni método que no apropiase ni acomodase a su obra, y dio a esta menestra literaria
                el título modesto de elementos o primeras nociones de la Crotalogía: ¿os figuraréis
                acaso por el título que los tales elementos eran algún libro poco voluminoso? sí,
                bueno era el señor Camello para escribir papelillos, cuando sólo por juguete que
                tomase la pluma ensuciaba resmas. Eran, pues, si no lo habéis por enojo cuatro
                desmesurados tomazos de doble in folio, es decir, que eran dos veces más largos y
                gruesos que un libro en folio.</p>
               <p>Armóse el gran Camello con su plan y elementos, marchó gravemente seguido de sus
                discípulos a presentarse a los literatos nombrados para juzgar las obras; llegó,
                leyó y venció: despreciaron estos las de los demás, que aunque ridículas, no lo eran
                tanto, y juzgaron excelentes las de Camello, porque eran las más pedantescas,
                confusas y obscuras.</p>
               <p>El plan de este gran literato, desembarazado de sus impertinentes digresiones, se
                reducía a pocas líneas, creía, por haberlo leído en muchos libros, y no de los menos
                celebrados, que la juventud aborrece el estudio, y establecía por vasa de su plan el
                riguroso castigo. Pasaba a dividir la Ciencia de las castañuelas en teoría y
                práctica, como si hubiese más que ésta: la primera se había de estudiar en las
                Universidades y Colegios, de los que era forzoso desterrar los estudios antiguos,
                como inútiles, en un país crotalógico, donde para ser hombre de merito sólo era
                menester saber tocar las castañuelas y bailar el bolero; afirmaba que la ciencia de
                los crótalos, tomada en toda su extensión, era bastante para ocupar la vida del
                hombre por larga que fuese; quería que se animase a los literatos, para que
                trabajasen sobre esta ciencia y disputasen las intrincadas cuestiones que contiene.
                Los jóvenes habían de pasar muchos años estudiando sólo los elementos que había
                compuesto, donde, aunque brevemente, estaban tratadas todas las cuestiones con el
                mayor nervio; y luego que estuviesen bien hábiles podían pasar a la práctica, y
                ceñir sus sapientísimos y literatos dedos con los crótalos.</p>
               <p>¿Qué sucedió con el método del señor Camello? lo que debía suceder indefectiblemente;
                los jóvenes aborrecieron el estudio, porque le veían inútil, pesado y majadero; los
                que tenían algún talento, apenas salían de las Universidades, cuando olvidaban todos
                aquellos libros ridículos, para estudiar otros de gusto, no sobre la Crotalogía,
                sino sobre materias útiles. Los que carecían de él, disputaban eternamente en las
                Aulas sobre una multitud de cuestiones fastidiosas y extravagantes, y se creían unos
                sabios al mismo tiempo que todo lo ignoraban, pero ni los unos ni los otros
                aprendieron a tocar jamás las castañuelas por el método del señor Camello.</p>
               <p>Escribiéronse con el tiempo muchas obras, donde se trataba largamente del sonido de
                los crótalos, como se producía, y cual era la causa de que se formase aquel, y no
                otro: nacieron muchos partidos, formáronse grandes disputas, y extraviaronse en mil
                cuestiones inconexas. Hubo mucha vanidad, mucho orgullo, y poca ciencia: por último,
                se conoció lo inútil de este método, se satirizó, ridiculizó, y escribióse contra
                él: la mayor parte del pueblo lo miró como despreciable; pero sin embargo, subsistió
                largo tiempo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XVII</head>
               <head>El joven escritor</head>
               <p>Publicaronse el plan elemental del señor Camello, tributaronsele todo género de
                elogios, se le premió y recompensó liberalmente. Alabaronle los papeles periódicos
                de Crotalópolis, porque ellos siempre alaban lo más malo; a los tontos, y estos
                formaban el mayor número, les parecía sublime porque no lo entendían y los sabios lo
                despreciaban, porque todo libro confuso e insubstancial es despreciable.</p>
               <p>Murmuróse largamente contra él; publicaronse sátiras, formadas las más por sus
                envidiosos rivales, injuriaronle sin combatir su obra.</p>
               <p>De todas las que se publicaron contra los disparates del señor Camello solo una
                estaba escrita con juicio e imparcialidad. Su autor era un joven cuya modestia le
                hacía pasar en Crotalópolis por un ignorante: su excelente obra no mudó en nada este
                concepto; leyeronla algunos, y gustó a pocos, porque en lugar de insolencias y
                dicterios tenía razones que convencían. Sin embargo, en Crotalópolis hay algunos
                sabios, aunque no muchos, estos conocieron todo su mérito, e hicieron de ella la
                estimación debida. Gustóme a mí también, y creo no desagradará este ligero análisis
                de ella.</p>
               <p>Los más célebres boleros repiquetean con garbo las castañuelas, y bailan con primor
                sin saber leer: los discípulos de Camello disputarán eternamente sobre el sonido de
                los crótalos, y nunca sabrán tocarlos. Dice bien el señor Camello, que los jóvenes
                aborrecen el estudio, pero es cuando este no les guía bien al fin; el deseo de saber
                es natural, y las ciencias son amables cuando el camino que conduce a ellas es
                florido y va derecho al fin, son aborrecibles cuando el camino es áspero y torcido.
                Dejad a un joven que estudie aquello a que le llama su inclinación, presentarle
                buenos modelos, darle pocas reglas, no fatigarle, y será un sabio.</p>
               <p>Así es que para formar buenos poetas no les haría yo estudiar una multitud de obras
                elementales ni cargaría su cabeza con reglas y preceptos teóricos, ni les metería en
                confusas cuestiones sobre la poesía: pondríales en las manos los mejores poetas: si
                su imaginación tenía aquel fuego, aquel calor propio de esta ciencia, bien pronto
                ellos mismos harían piezas iguales o superiores a las que tenían delante, y
                distinguirían naturalmente los buenos pasajes de los malos, lo bello de lo feo y
                disforme, las gracias naturales de las fingidas o supuestas. ¿Pero, y si carecían de
                este fuego poético? Todas las reglas, todos los buenos modelos, el estudio más
                continuo, no les enseñaría a hacer un sólo buen verso.</p>
               <p>En toda ciencia la práctica debe ser preferida a la teórica, ésta ha de caminar unida
                con aquella, y servirla a lo más de guía. La naturaleza forma los grandes hombres, y
                el arte los perfecciona; ¿pero qué es el arte? ¿lo serán acaso los elementos del
                célebre Camello, tantos métodos de estudios, que sólo sirven para confundir y
                ofuscar, tantas nociones, tantas ideas abstractas y metafísicas como se quieren
                establecer por basa de los conocimientos científicos que han trastornado tantas
                cabezas y ni aun han formado un sabio? No ciertamente, el arte es hijo de la misma
                naturaleza, es ella misma; la atenta y juiciosa observación, el análisis, la
                comparación, el raciocinio, este es el arte.</p>
               <p>Pero cuando exclamo de este modo hablo en general de las ciencias y no de la de las
                castañuelas, pues sólo la loca manía de los Crotalógicos, y la tontería del señor
                Camello han podido hacer de la Crotalogía una ciencia, establecer para ella Estudios
                públicos y Universidades. Estas deben dedicarse para asuntos más serios e
                interesantes. Una sala de baile será la mejor escuela de Crotalogía.</p>
               <p>Los-Estudios antiguos eran inútiles en la mayor parte, es bien hecho reformarlos,
                pero era preciso haberles substituido otros útiles; esto es lo que no se ha hecho.
                Quisiera yo que se hubiese desterrado el tal gusto de las Universidades y se hubiese
                establecido el bueno. Quisiera también que los preceptos en las ciencias se
                redujesen a un número muy corto. Quisiera que se quemasen tantos libracos ridículos,
                y se dejasen los pocos que hay buenos. Quisiera que no hubiese tanta manía de saber,
                y sólo se procurase adquirir los conocimientos provechosos. Quisiera; ¿pero, qué no
                querría?</p>
               <p>Miróse esta obra como superficial e insolente, escandalizó aquello de que la
                Crotalogía no era ciencia; el señor Camello la miró con desprecio, porque era un
                papelillo que no citaba, estaba escrito con claridad, y su autor era un joven. Sin
                embargo sus discípulos se creyeron obligados a defender el plan de su maestro.
                Hicieronlo asombrosamente, dijeron al joven escritor en varios papelillos que era un
                charlatán, un hombre sin principios, y sus ideas ridículas por ser nuevas, y no
                estar apoyadas en la autoridad de otro: aunaronse contra él y le persiguieron
                personalmente hasta destruirle; tal fue el fruto que este joven sacó de sus útiles
                verdades.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XVIII</head>
               <head>El gran día de Crotalópolis</head>
               <p>Triunfantes ya los Crotalógicos de sus tercos y serios enemigos, dueños enteramente
                de la antigua Semnópolis, asegurado, a su entender, su bando con los nuevos
                Estudios, restaba sólo celebrar con públicos regocijos tan prósperos sucesos.
                Tomaronse de antemano todas las disposiciones, encargóse a un discípulo de Camello,
                no menos pedante que su maestro, que dispusiese las fiestas y funciones
                públicas.</p>
               <p>¿Pero querréis que yo haga una relación circunstanciada, exacta y menuda de todas las
                fiestas, que os diga lo que había en tal o cual calle, los versos buenos y malos,
                inscripciones y epígrafes que se veían en todo el pueblo, sin omitir ni un punto, ni
                una coma; luego tratar de las decoraciones de Arquitectura, Escultura y Pintura, con
                los emblemas y jeroglíficos, explicandolos con la mayor cachaza, y que por horas,
                minutos y segundos os cuente cuanto pasó? Nada de eso. Las fiestas están pintadas en
                cuatro palabras. Bailóse locamente por muchos días en las calles, plazas y casas,
                tocaronse desapiadadamente las guitarras y las castañuelas.</p>
               <p>Un poeta publicó un desatinado poema en que pintaba la destrucción del bando
                Semnopolítano, y el triunfo del Crotalógico: otros varios formaron descripciones
                exactas e individuales de las fiestas las que copiaría aquí si solo pensara en
                abultar mi libro a costa de la paciencia de mis lectores; se publicaron muchos
                elogios, ya en verso, ya en prosa, pero todos malos, pesados y tontos. Sus
                miserables autores dieron mucho que reír con sus disparates, y lograron su intento,
                que seguramente no era el de adquirir una fama inmortal.</p>
               <p>Los filósofos melancólicos declamaron sobre mil cosas, hicieron comparaciones de los
                antiguos tiempos con los nuevos, meditaron, reflexionaron y analizaron. ¿Pero a qué?
                Nadie los oyó, todos se hicieron sordos, y sus razones, buenas o malas, se las llevó
                el viento. Se disiparon también muchos caudales, empeñaronse muchas casas, aumentóse
                el lujo, y consumióse mucho, ganó el comercio: ¿pero ganaron las costumbres? En eso
                no me meto. Sólo os diré que un papelillo declamó fuertemente, pero no hay que hacer
                caso de declamaciones.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XIX</head>
               <head>Retrato general</head>
               <p>Crotalópolis, que me había agradado tanto al principio, me iba ya disgustando;
                habíanme parecido tan mal las cosas que había visto hasta entonces, que no quise
                permanecer más en este pueblo, y rogué a Isman dispusiese nuestra partida. Pero me
                hizo permanecer algo más, para que pudiese formar un retrato de él, el cual se
                contiene en estas observaciones sueltas.</p>
               <p>Los Crotalógicos son inconstantes y superficiales, mudan continuamente de
                pensamientos, y no se fijan en ninguno. Aquel que tiene más defectos, es el que más
                levanta la voz contra los abusos; el más ignorante, y que no es capaz de formar una
                obra mediana, el que juzga en un tono decisivo de todas. La vanidad es una pasión
                que reina en todos los crotalógicos, y se advierte en todas las clases. El que tiene
                un empleo diferente de su vecino se cree con derecho de insultarle y despreciarle.
                Cada uno procura elevarse y hacerse respetar, aun de sus superiores. Hasta los más
                humildes menestrales tienen este defecto. El sastre, se hace peinar gravemente por
                el peluquero, y le recibe con una grande autoridad.</p>
               <p>Una multitud de ceremonias de etiquetas y de ridículos cumplimientos hacen incómodo y
                fastidioso el trato de Crotalópolis. Estas vagatelas se miran como una cosa seria, y
                dos familias que no han pedido separarse por las causas mas grandes se enemistarán
                por la más ligera falta en este punto. Los Crotálogos parece ignoran aquella gran
                verdad de que en la sociedad la felicidad particular y general de los individuos
                están íntimamente unidas, y dependen una de otra; cada uno procura por sí, y le
                inquieta poco la suerte de los demás. Estas gentes tienen poco juicio y mucho
                espíritu; examinandolos de cerca se les halla mucha imaginación y poca lógica, hacen
                una pintura agradable, divierten con sus chistes, pero discurren y racionan mal, sin
                fundamento.</p>
               <p>La mayor parte del pueblo carece de instrucción, sigue tercamente las preocupaciones
                más contrarias a su propio interés. Los hombres de una clase elevada o de grande
                riquezas se creen infalibles, afirman y jamás dudan. Las ciencias florecieron algún
                tiempo en Crotalópolis: ahora hay algunos sabios, pero son pocos; los conocimientos
                del común de las gentes son bien limitados: y jamás ha habido más charlatanería y
                superficialidad. Se creerá que los sabios que se proponen enseñar al pueblo estarán
                más libres de defectos; pero regularmente tienen mil preocupaciones que los impiden
                conocer la misma verdad que creen demostrar a los demás. En Crotalópolis las
                apariencias toman de tal modo la máscara de la realidad, que se equivocan; vuestro
                mayor enemigo os hará mil protestas de amistad, el hombre más indiferente y que
                menos os estima os colmará de ofrecimientos.</p>
               <p>Su modo de hablar es tan insubstancial y tan vacío de sentido como su cerebro. Hay
                pocas palabras que signifiquen algo; las demás se prodigan, pero no significan
                nada.</p>
               <p>La sabiduría y la virtud son respetables, pero están ocultas, y en tanto el vicio
                reina. Los malvados no se atreven a insultar a los virtuosos cara a cara, pero los
                desprecian, los satirizan ocultamente.</p>
               <p>Todo el estudio de un Crotálogo se reduce a agradar, y cree que este don puede
                reemplazar a los demás. No temen tener que avergonzarse, con tal que el espíritu sea
                ingenioso y los dichos graciosos. Bajo de una cierta máscara de civilidad se
                encuentran los mayores defectos, y bajo la apariencia de dulzura, la crueldad; la
                avaricia toma el nombre de economía, la prodigalidad de liberalidad, la bajeza de
                humildad, y la hipocresía de virtud.</p>
               <p>Ciertas palabras de moda, algunos dichos poco comunes, algo de tarto, y sobre todo
                mucha libertad y resolución, pueden hacer pasar en Crotalópolis la plaza de
                sabio.</p>
               <p>El arte de aparentar y de engañar ha llegado allí a una gran perfección, hay muy
                pocos que demuestren lo que son. El rico parece pobre, este pasa algunas veces por
                poderoso el malvado es tenido por hombre de bien, y el impolítico por atento.</p>
               <p>Los Crotálogos son muy amigos de la novedad, la más ligera friolera llama su
                atención, y la fija por poco tiempo, la noticia más interesante, el suceso más
                particular no dura ocho días, y es reemplazado por otro; así se está en una continua
                mutación.</p>
               <p>En Crotalópolis se trata mucho de educación, y generalmente hablando la que se da a
                los hijos no es muy buena. Se pone más cuidado en formar el exterior que el
                interior, el espíritu que el corazón. Se disimula a un joven algunos defectos con
                tal que sea agradable, este defecto no se disimula nunca. La educación del bello
                sexo está aun más abandonada: hay pocas mujeres que tengan el talento cultivado, y
                que sepan formar una conversación útil; en saliendo de sus modas, de su perritos y
                de sus amantes, enmudecen.</p>
               <p>Cada clase de Ciudadanos tiene su modo particular de andar, y de presentarse, que
                forma lo que algunos llaman maneras: es fácil a poco que se haya estado en aquel
                pueblo distinguirlos por ellas. El médico está siempre observativo, el magistrado
                camina gravemente, el militar con arrogancia, el menestral con timidez, el
                comerciante nunca sosiega y está siempre inquieto, el petimetre parece risueño y
                afable, y el filósofo ocupado en meditaciones.</p>
               <p>En Crotalópolis hay muchas gentes que no tienen más empleo ni riquezas que su
                industria, estos se mantienen de estafar al público, hoy comen aquí, mañana allí,
                piden prestado a éste, y roban al otro. A uno le engañan con la esperanza de un
                empleo, para el que prometen servir de empeño; llevan el humor a otro, y se fingen
                sus mayores amigos. Introducen a aquel en una casa que se la hacen creer por de
                distinción, y es un garito. Otros se hacen curanderos, y sólo sirven a empeorar las
                enfermedades.</p>
               <p>Divertirse en Crotalópolis es una ocupación; el teatro, los paseos, los bailes, las
                visitas, las fiestas públicas, el juego, el amor, forman una cadena de placeres,
                ¿pero creeréis que los que los disfrutan son felices? al contrario, son los mas
                desgraciados.</p>
               <p>Aunque en Crotalópolis se advierten estos defectos, muchos que quiero callar, y otros
                que no tuve lugar de observar, sin embargo no diré que las costumbres estén
                enteramente corrompidas; se ven familias virtuosas que educan bien a sus hijos y
                viven con juicio, hombres honrados, sabios verdaderos, filósofos ilustrados, y
                señoritas que hablan de cosas más elevadas que sus peinados, y que conocen y
                cultivan las ciencias.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo XX</head>
               <head>Fin de mi viaje</head>
               <p>Volvióme Isman a nuestro pequeño globo, y dióme un licor que restituyó la memoria que
                el otro me había quitado: entonces conocí que las costumbres de Crotalópolis eran
                bien semejantes a las nuestras, y que en muchas cosas solo nos diferenciamos de los
                Crotálogos en el nombre.</p>
               <p>Publicar sus memorias es la primera cosa que hace un viajero, al instante que vuelve
                a su país: entróme a mi también la tentación harto común en estos tiempos de ser
                autor, y pensé seriamente en publicar mi viaje: yo no digo que estará al lado del de
                Enrique Wanton, ni menos del de Micrómegas: no soy ambicioso, me contento con que
                divierta y recree por algunos días, y con que los títulos de los capítulos agraden a
                las damas y a los petimetres.</p>
               <p>No me lisonjeo como muchos de que mis sátiras y moralidades produzcan una feliz
                revolución en las costumbres, haciéndolas puras y sencillas: la deseo, pero no la
                aguardo. El mundo siempre ha sido el mismo ha sido el mismo, ha habido vicios, ha
                habido virtudes; se han alabado éstas, se ha declamado contra aquellos. Los Poetas
                han publicado siempre sátiras amargas; pero los Poetas que tanto agradan y
                divierten, que pintan tan bien, ¿han reformado el mundo, le han corregido, le han
                enmendado, han destruido el vicio? Quevedo ha satirizado cuasi los mismos defectos
                que Juvenal, y el que escribe hoy en día no tiene otros que combatir.</p>
               <p>¿Me lisonjearé yo de ser más feliz que ellos? El petimetre leerá mi obra, se reirá de
                sí mismo bajo diferente nombre, y no se enmendará. El pedante después de haber visto
                su retrato seguirá siendolo. El erudito a la violeta no cesará de adornarse con
                plumas ajenas, y de lucirlo en las conversaciones con frases prestadas. Nuestras
                tertulias serán tan poco substanciales, nuestro lenguaje tan afectado, nuestros
                ofrecimientos tan exteriores y aparentes, y nuestro carácter tan inconstante y
                mudable. Correremos como antes detrás de la novedad. Formaremos disputas y
                altercados funestos por las más ligeras vagatelas: las defenderemos y sostendremos
                con la mayor fuerza, y en tanto miraremos con indiferencia los asuntos más graves y
                que más nos interesan. Aplaudiremos al ignorante presumido, y despreciaremos al
                sabio modesto. Nuestros estudios serán tan llenos de defectos, nuestros
                conocimientos serán tan limitados, y nuestras luces tan escasas. Sucederánse los
                vicios, y se sucederán las sátiras.</p>
               <p>Observaciones sobre la Crotalogía</p>
               <p>El Autor de esta obra nos permitirá que hagamos algunas observaciones imparciales
                sobre ella y que digamos libremente nuestro sentir, sin faltar a las reglas de la
                urbanidad, y sin salir de los límites de la crítica. Se puede alabar sin ser un vil
                adulador, criticarla sin ser un satírico atrevido y maldiciente. Un Autor que ama la
                gloria, ¿y qué buen Autor no la ama? en lugar de sentir las críticas fundadas y
                juiciosas, las recibe con tanto gusto cuanto le enfadan e irritan las insolentes y
                atrevidas sátiras.</p>
               <p>En la Crotalogía se ridiculizan muchos defectos, unos con razón, y otros, a mi
                parecer, sin ella. Está muy bien satirizar los Prólogos impertinentes y pesados, la
                manía de citar a cada paso, la de usar en las ciencias de nombres griegos de difícil
                pronunciación, las confusas definiciones de muchos literatos, y sobre todo las
                infundadas y ridículas conjeturas de los anticuarios. Dese fuertemente contra el
                Diario por sus erratas, mal lenguaje y su poco gusto; combatase al Señor J. V. sobre
                si las mujeres deben o no estudiar las ciencias abstractas.</p>
               <p>Pero es menester contenernos en ciertos límites, si queremos ser tenidos por hombres
                de gusto. Diríjase en hora buena el capítulo V y VI contra los anticuarios; ¿pero a
                qué escribir la Ciencia de las castañuelas bajo el mismo estilo y método que si
                fuesen unos elementos de Geometría? ¿A qué hacer una ridícula comparación del hombre
                nuevo de Buffon, y la estatua animada de Condillac (p. 65) con un arte de cocina? ¿A
                qué atreverse a satirizar a estos grandes hombres? ¿y a qué hablar contra las tres
                unidades? (pág. 75)</p>
               <p>Me temo que algunos estén persuadidos a que esta obra es alguna Apología del mal
                gusto, y una sátira baja y común de los buenos Autores; no diré yo seguramente
                tanto: he formado mi juicio de ella, y no me desdigo; pero no la daré la razón en
                estos tres puntos. El método geométrico que satiriza en toda la Crotalogía es
                seguramente el único que puede demostrar, y hacer evidente las verdades más útiles y
                ocultas ed las ciencias naturales.</p>
               <p>Cómo podrá el hombre asegurarse de la certeza de una cosa3. Como se le podrá hacer
                una demostración que convenza su entendimiento, si comenzando por las verdades, que
                él mismo conoce ya, no se le forma una especie de cadena de proposiciones, que unas
                se deducen de otras, y le conducen a otras más distantes, y menos conocidas. Los
                Matemáticos establecen por principio varias verdades, de las que el Autor llama de
                Perogrullo; éstas, dice, siguiendo la autoridad de Lock4, que no sirven para la
                consecución de una ciencia, pues sin embargo, sin ellas jamás ninguno me hará una
                demostración del problema menos intrincado. Si las verdades matemáticas son las
                únicas, fuera de las reveladas, y dentro de los límites de las ciencias naturales,
                que pueden llamarse tales, es sólo porque se demuestran según este orden.</p>
               <p>En lugar de parecerme ridículo este método, paréceme (y creo que en esto los
                verdaderos sabios serán de mi opinión) que es muy útil, y el único que puede servir
                para el verdadero adelantamiento de las ciencias naturales. Es muy escaso el número
                de verdades que el hombre conoce por sí solo, o con el auxilio de la razón:
                deberíamos comenzar nuestros estudios por afirmarlas y establecerlas: deduciríamos
                luego las más inmediatas consecuencias, que servirían de base a otras mas remotas, y
                así iríamos formando una serie de conocimientos, todos evidentes, y todos
                demostrables. Nunca nos atreveríamos a dar un paso a ciegas: no estableceríamos por
                principio ninguna proposición que no estuviese bien demostrada, ni caminaríamos sino
                guiados por la experiencia: observaríamos, analizaríamos todas las cosas, y
                formaríamos diferentes clases de nuestros conocimientos, según su mayor o menor
                certeza. ¡Ojalá se hubiera caminado con igual tiento y precaución! No tendríamos
                tantos sistemas ridículos, e infundados, tantos libros inútiles, tantos falsos
                axiomas; no nos hubiéramos atrevido a querer escudriñar los profundos arcanos de la
                naturaleza, ni la causa de las cosas; contentandonos con estudiar sus admirables
                efectos, la conoceríamos mejor, y sabríamos aprovecharnos de los bienes que
                encierra.</p>
               <p>Al ver satirizado en el cap. I, lib. 2, al Genio inmortal, al incomparable Buffon, no
                puedo menos de preguntar al Autor de la Crotalogía si ha leído las bellas
                producciones de su pluma... ¡no habéis admirado, señor Florencio, con qué valentía
                pinta el inmenso cuadro de la naturaleza, como su vasto, su profundo talento la
                abraza toda, la analiza, la observa hasta en sus más pequeñas producciones! ¡Cual
                cría, cual eleva, cual ensalza el estudio de la historia natural, y le lleva a su
                mayor perfección! ¡Al leer sus obras no habéis admirado su genio criador y original,
                y la extensión de sus profundos conocimientos! ¡los resplandecientes rayos de sus
                bellas descripciones no os han deslumbrado, y la pluma no se os ha caído de las
                manos!... ¡Cómo habéis podido estampar tan ridículas ironías contra este Autor, e
                insultarle con tan bajas comparaciones! Pero Platón, Aristóteles, y cuatro mil
                Filósofos5, hasta Descartes, trataron de otro modo de las primeras ideas, o
                conocimientos humanos, ¿y por eso célebre Condillac, el Plinio moderno, que valen
                seguramente más que esa sarta de cuatro mil filósofos, y tanto como Platón y
                Aristóteles, no podrían inventar otro método? El asunto es saber quienes lo han
                hecho con más facilidad, si los antiguos, o los modernos; tal vez daría yo la
                preferencia a éstos, pese al autor de la Crotalogía.</p>
               <p>¿Pero a qué criticar en todo el cap. 2 del lib. 2 las tres unidades con razón
                famosas; pretende este Autor arrojarlas de la Poesía dramática, que es donde
                principalmente se observan? ¿quisiera que siempre se representasen las desarregladas
                piezas de Calderón, Lope, Cañizares y otros; y que el teatro en lugar de ser una
                escuela de gusto lo fuese de desorden y confusión?</p>
               <p>¿Que se pareciese a una linterna Mágica, donde tan pronto se viese una decoración que
                representase el Palacio del Emperador de la China, como la Cárcel de Londres, o el
                Castillo de Amberes: que los Actores estuviesen siempre de botas, prontos a marchar
                al primer silbido del tramoyista, y después de haber encajado una relación en el
                capitolio, enmedio de un senado compuesto de venerables pelucas; fuese volando a
                mandar un ejército en Asia, para volver jadeando a tramar una conspiración en
                España, y destruir a Cartago? Que los actores fuesen manejados por el desatinado
                Poeta como unos maniquíes, ser jóvenes a la primera jornada, porque yo lo mando,
                aunque hace solo una hora que se comenzó la comedia, yo he hecho ya que se pasea
                treinta años, forzoso es que os envejezcáis de repente, poneros unas barbas, andad
                corcovados y hablar gangoso, y crea buenamente el espectador que sois unos petates:
                creedlo vosotros también mal que os pese.</p>
               <p>¡Qué, la unidad de acción es un disparate, una pobreza, una miseria! Cada comedia ha
                de ser un pedazo de historia, y si cabe toda la historia universal tanto mejor; allí
                si que hay multitud de sucesos, cuales tristes, cuales alegres: Ya se ve al Rey Nino
                que mata a su madre; a poco rato Carlos V da una batalla, y un minuto después sacan
                al cadalso a María Estuarda; y apenas se corre el telón, aun se está viendo el
                patíbulo, y hete aquí un campamento con sus vivanderas, y todo lo necesario, y
                Federico II, que da una batalla, y sin menearse del teatro gana la Silesia.</p>
               <p>Con esta endiablada mezcolanza si que se forman buenas y divertidas piezas, y no
                pasar dos horas con una acción tan sola, sin salir de un sitio, viendo, por ejemplo,
                la muerte de Semiramis, o el funesto efecto de los celos de Orosman.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
</TEI>
