<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Paulina o el amor desinteresado</title>
               <author ref="authors.xml/#P51">Olavide, Pablo de</author>
               <respStmt>
                  <name>Anika Piotraschke</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <name>Nils Kellner</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
               <measure unit="words">18269</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
               <distributor>CANSpiN project</distributor>
               <date when="2025">2025</date>
               <pubPlace>Rostock</pubPlace>
               <idno>CANSpiN-spa-19_069</idno>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <bibl type="digital">
                  <author>Olavide, Pablo de</author>
                  <title>Obras narrativas desconocidas</title>
                  <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
                  <date when="2001">2001</date>
                  <ref target="https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc7m065">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc7m065</ref>
                  <bibl type="print">
                     <author>Olavide, Pablo de</author>
                     <title>Obras narrativas desconocidas</title>
                     <pubPlace>
                        <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000056">Peru</country>
                        <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7005821">Lima</settlement>
                     </pubPlace>
                     <publisher>Biblioteca Nacional del Perú</publisher>
                     <date when="1971">1971</date>
                     <bibl type="first">
                        <author>Olavide, Pablo de</author>
                        <title>El amor desinteresado</title>
                        <pubPlace>
                           <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                           <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7010413">Madrid</settlement>
                        </pubPlace>
                        <publisher>D. Joseph Doblado</publisher>
                        <date when="1800">1800</date>
                     </bibl>
                  </bibl>
               </bibl>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="spa"/>
            </langUsage>
            <textClass>
               <keywords>
                  <term type="genre">novel</term>
                  <term type="reference-year"/>
               </keywords>
            </textClass>
         </profileDesc>
         <change when="2025-09-30" who="#NK">Initial version</change>
      </teiHeader>
      <text>
         <body>
            <div>
               <p>Una noche de invierno, que Doña Clara de Postigo volvia á recogerse á su casa,
                despues de haber hecho oracion en Atocha, oyó cerca de la puerta de las Delicias los
                gritos de una criatura, y pasando por delante de ella vió en efecto una niña, que
                parecia de muy poco tiempo, y que lloraba sin consuelo. Se le acercó para
                acariciarla, y viéndola pasada de frio y sola, se compadeció. Volvió los ojos á
                todas partes por si veia alguna persona que la buscase, y no vió á nadie. No se
                atrevió á dejarla tan abandonada, y le pareció esperar allí hasta que alguno
                viniera. Pero habiendo estado mas de una hora traspasada ella misma de frio, se
                resolvió á tomarla en sus brazos, y llevarla al Alcalde del cuartel, á quien dió
                cuenta de todo.</p>
               <p>El Alcalde envió al sitio en que se encontró, para examinar si habia alguno que la
                buscase. Pero despues de largo tiempo le vinieron á decir, que no habia parecido
                nadie. No se pudo saber como estaba tan abandonada esta criatura, y la conjetura mas
                verosímil, fué que seria hija de una madre muy pobre, que no pudiendo mantenerla la
                habia espuesto á la conmiseracion pública. Era pues indispensable buscarle algun
                abrigo, y el Alcalde pensaba en enviarla á los huérfanos. Pero Doña Clara le dijo:
                yo soy una pobre viuda de un teniente coronel, no tengo mas renta que mi viudedad,
                que apénas me basta para vivir con escasez. Pero el cielo me ha enviado esta
                criatura; pues haciéndome pasar junto á ella en el momento de su desamparo, me
                indica que me la destina, y que su providencia me la encarga. El mismo cielo no
                concedió á mi matrimonio la bendicion de la posteridad, y ahora parece que quiere
                suplirme aquella falta con esta hija. Yo la adoptaré, y la misma providencia me dará
                los medios, ó yo me sujetaré á algunas privaciones para mantenerla. Dádmela pues, y
                si sus padres parecen la hallarán en mi casa.</p>
               <p>El Alcalde, que conocia á Doña Clara, y que sabia que era muy estimada por su notoria
                honradez y virtud, lejos de tener dificultad en confiársela, elogió su generosidad,
                y se la entregó. Doña Clara la hizo criar, la dió el nombre de Paulina, porque la
                encontró el dia de aquel Santo, y en breve tiempo la quiso como si fuera su propia
                madre. Ya hubiera sentido el que sus padres viniesen á quitársela; pero cuando vió
                que pasáron muchos años sin que nadie la reclamase, esperó conservarla. La tierna
                Paulina se formaba, y cada dia parecia mejor. Cuando llegó á la edad de doce años,
                ya era una muchacha hermosa. Su talle era fino y delicado, sus ojos negros despedian
                centellas, sus cabellos copiosos eran rizados, sus dientes eran blancos, limpios y
                puestos con un órden admirable. En fin, una sonrisa dulce y tierna, muchas gracias,
                y un espíritu natural, vivo, chistoso y sensible, habian hecho de ella un sugeto
                precioso, que inspiraba cariño á cuantos la veian.</p>
               <p>Doña Clara no habia podido darla mas que una educacion muy sencilla; pero la habia
                acostumbrado á la virtud, y á temer y amar á Dios, á estimar la honestidad, á mirar
                el honor como la ley suprema, y la conciencia como el mas respetable soberano. En lo
                demas no la pudo hacer aprender ninguna habilidad. Sus medios no se lo permitian, y
                como por otra parte vivia retirada sin tratar mas que con un corto número de amigos,
                tan virtuosos y retirados como ella, Paulina no pudo estender sus ideas, ni adquirir
                ninguna esperiencia del mundo. Así conservó largo tiempo la feliz y tranquila
                ignorancia, que no conoce los vicios, y que aleja la triste desconfianza. Paulina
                inocente y buena, no sabia que era posible ser mala; juzgaba por su corazon que
                todos eran buenos, y se habia figurado que los hombres no habian nacido mas que para
                servir á Dios, para amarse unos á otros, y socorrerse mútuamente.</p>
               <p>Con tantas gracias, y tantas prendas, Paulina no podia dejar de ser muy amable. Su
                candor, su inocencia y su alegría la hacian interesante para todos. ¡Cuánto mas
                debia serlo para Doña Clara, que veia tambien logrado el objeto de sus atenciones!
                Solia decir, que la providencia la habia recompensado su ligera caridad, con la
                abundancia digna de su grandeza, pues la daba en la hija que habia adoptado tantas
                satisfacciones, que ellas solas hacian la felicidad de su vida. Pero por lo mismo
                que la idolatraba, veia con dolor, que su muerte dejaria á Paulina sin asilo, y este
                era el único torcedor que la afligia sin cesar.</p>
               <p>En su cuarto bajo vivia un famoso pintor, llamado Cano, y su muger Doña Felipa.
                Tambien vivia con ellos una hermana del pintor, llamada Doña Tomasa. Esta era una
                familia honrada y recogida. Una vecindad tan inmediata, y la conformidad de genios y
                costumbres los habian unido con mucha intimidad, y solian pasar juntos una parte de
                la noche. Tomasa tenia ya mas de cuarenta años, y no habia querido casarse. Pero
                habiendo sido criada por una pariente rica, y que trataba con gentes de modo, habia
                adquirido la urbanidad, y delicadeza que se pega á los que tratan con ellas. No era
                hermosa, y era pobre; pero su buen natural, su honestidad, y su dulzura la hacian
                estimar de todo el mundo, y era amiga particular de Doña Clara.</p>
               <p>Como Cano y su hermana venian con frecuencia á casa de Doña Clara, se hablaba mucho
                de pintura. Paulina como niña se habia puesto muchas veces á dibujar groseramente
                los objetos que le caian en la mano, y Cano creyó descubrir en ella una gran
                disposicion para el dibujo. Ella retrataba flores, y formaba figuras, que no dejaban
                de tener rasgos de semejanza, y proporciones que sorprendian al pintor. Al principio
                se contentaba con indicarle los defectos, se los corregia con una pincelada de su
                mano; pero observó, que cada instruccion suya era un golpe de luz para Paulina, que
                todas sus lecciones eran útiles, que no volvia á caer en los mismos defectos, y en
                fin, que jugando habia llegado á dar una gran correccion á sus obras. Como conoció
                que la naturaleza la habia dotado de un genio estraordinario, y que si se aplicaba
                seriamente, seria de un singular talento. Se lo dijo á Doña Clara, y se ofreció, si
                queria, á darla algunas lecciones, y cultivar una disposicion tan feliz. Doña Clara
                se lo agradeció mucho, le esplicó la pena con que vivia de no tener que dejarla, y
                el consuelo que la daba, haciéndole esperar, que tendria una ocupacion honesta con
                que poder vivir.</p>
               <p>Desde aquel dia Cano se aplicó seriamente á enseñarla. La trajo modelos, corregia sus
                copias, y en fin la puso en estado de que pudiese cultivar con utilidad este
                estudio. Paulina, dócil, inteligente y atenta hizo tantos progresos, que el mismo
                maestro estaba sorprendido, y decia, que con el tiempo su pincel seria distinguido y
                admirado. Ya le era muy útil porque no solo le preparaba los trabajos, sino sacaba
                con acierto sus copias. En esta situacion una fiebre maligna sorprende á Doña
                Clara.</p>
               <p>Paulina y Tomasa no se apartaban de su cabecera, y la sirvieron con todo el interes
                de una hija, y de una amiga. Pero á pesar de todas sus atenciones, en cinco días la
                muerte la arrebata de entre sus brazos. Tomasa arrancó á Paulina del lecho funesto,
                la condujo al cuarto de su hermano, y se encerró con ella, la dió tiempo para que se
                desahogara, derramando un diluvio de lágrimas, y tuvo la prudencia de permitirla
                esta dulzura tan necesaria á los corazones afligidos. Hay almas duras, ó poco
                reflexivas, que con el pretesto de aliviar las penas, pretenden impedirles gemir de
                sus dolores. Los genios insensibles ó necios no ven otro remedio, que el de quitar ó
                disminuir la libertad del llanto. Pero este celo indiscreto se acerca mucho á la
                dureza, y en aquellos momentos, léjos de que puedan tranquilizar los discursos
                vanos, y las frias consideraciones, traspasan una alma que ya está herida de su
                dolor. Es insensato y ridículo pretender, que un infeliz que se siente atravesar el
                corazon, parezca insensible al dardo que lo hiere.</p>
               <p>Tomasa fué nombrada por la difunta, su albacea y tutora de Paulina, y desempeñó
                altamente su confianza. Vendió los muebles y efectos y con ellos compuso una pequeña
                cantidad que puso á interes en favor de su pupila. El pintor á quien era ya muy
                útil, y que esperaba que cada dia lo seria mas, deseó quedarse con ella, prometiendo
                cultivar sus disposiciones, y ponerla presto en estado de sostenerse con su
                habilidad. Tomasa y Paulina aceptáron la oferta, y desde entónces se resolvió, que
                se quedaria en casa del pintor, lo que tambien agradó á Doña Felipa su muger.</p>
               <p>El dolor de Paulina fué mas serio y profundo de lo que parecia comportar su edad:
                lloraba con mucha ternura á Doña Clara, y la lloraba amargamente, aunque no podia
                conocer todavia lo que habia perdido con su muerte: lo que lloraba entónces era una
                amiga dulce, buena y afable, una indulgente y tierna compañera. Felipa no era capaz
                de recompensarle la pérdida de tan preciosa amiga. Su carácter era frívolo, ligero,
                que no se ocupaba de nadie, ni pensaba mas que en divertirse, y una persona afligida
                le parecia fastidiosa. Ya tenia mas de treinta años, y con todo no tenia otro
                pensamiento que el de los pasatiempos y diversiones. Avara y de corto talento, ni
                tenia valor de gastar para procurarse placeres, ni sabia privarse de ellos, y para
                satisfacer sus deseos se acompañaba con mugeres, cuya reputacion no estaba
                intacta.</p>
               <p>Su marido era un buen hombre, siempre ocupado en las cosas de su profesion, y por
                otra parte de una débil salud, la dejaba vivir á su gusto. Una sola criada anciana
                gobernaba la casa, y era la que se encargaba de todo, hasta de atender á la salud de
                su amo. Felipa iba á la comedia, al prado, no perdia paseo, volvia muy tarde á su
                casa, en fin, no hacia otra cosa; y el buen marido tampoco la decia nada. Su
                discípula siempre aplicada á su estudio, la veia poco. Apénas se encontraban á las
                horas de comer, y entónces se hablaban con cortesia, pero con mútua
                indiferencia.</p>
               <p>Paulina pasó de esta manera cuatro años, sin que nada turbase la tranquila
                uniformidad de su vida; pero ya era un prodigio de su arte. No solo habia llegado al
                punto de perfeccion, á que su maestro pudo conducirla, sino que su gusto natural la
                hizo subir muchos grados mas arriba. El lo conocia, y lo confesaba sin rubor. Se
                aprovechaba del talento de su jóven discípula, la confiaba las obras mas encargadas,
                y le valian no solo utilidades sino reputacion. Pero viéndose enfermo, y las mas
                veces incapaz de trabajar por sí mismo, aconsejó á muchos que se dejasen retratar
                por ella, y estos ensayos empezáron á hacerla conocer.</p>
               <p>Fuera de estas ventajas, Paulina con el retiro en que se ejercitaba, habia conservado
                la pureza de ideas, y la simplicidad de costumbres que habia aprendido en casa de
                Doña Clara. Ya tenia diez y siete años, y todavía sin haber perdido ninguna de las
                devociones, y toda la modestia con que habia venido á la casa, mantenia el mismo
                candor, la misma ignorancia del mundo, y la ingenua y sencilla buena fe con que
                creia, que todos eran tan buenos como ella. Ni conocia ni estimaba la cortesia
                ceremoniosa con que se afecta la benevolencia, y se finge la amistad. Su corazon no
                tenia ni aversion ni malicia. Sus atenciones eran simples, y despojadas de toda
                afectacion; pero eran verdaderas y naturales, y este carácter añadido á sus gracias,
                la hacian tan rara en su especie, como interesante y agradable.</p>
               <p>El pintor la habia encargado que limpiase, y pusiese corriente una pintura, que habia
                hecho en otro tiempo, y que era el retrato de un caballero. El tiempo y los acasos
                la habian alterado, el dueño, cuyo retrato era, se la habia remitido, pidiéndole que
                la compusiese, para dársela á una hermana suya, que debia ausentarse, y se la pedia.
                La encargó la celeridad, porque ya estaba de partida; y el pintor, conociendo que
                Paulina lo haria mejor, y mas presto, se la habia confiado, recomendándole la
                diligencia. Paulina le prometió trabajar en ella con mucho celo, y en efecto se fué
                al estudio en que trabajaba el pintor de ordinario, y puso manos á la obra.</p>
               <p>Apénas habia empezado, cuando siente abrir la puerta. Vuelve los ojos, y ve entrar un
                caballero, cuyo brillante trage, y los adornos que lo decoraban, debian escitar la
                atencion. Pero la ingénua Paulina, con su candor acostumbrado, y embelesada en sus
                ideas, no hizo mas que suspenderse, y no se ocupó en otra cosa sino de confrontar la
                copia con el original, porque reconoció, que el que entraba era el modelo de la
                pintura que componia. Embebida en este exámen, no se da tiempo para hablarle. Apénas
                le baja la cabeza, le hace con la mano señal de que se siente, y él obedece sin
                hablarla tampoco. Entónces Paulina fija los ojos sobre él, los vuelve después á la
                pintura, toma el pincel, y paseando la vista alternativamente sobre el caballero y
                la pintura, trabaja largo tiempo.</p>
               <p>Este recibo singular divirtió mucho al Marques de San Leandro, que era el original
                del retrato, y que venia para que á su presencia le dieran la última mano, y
                recogerlo para dárselo á su hermana que lo esperaba. Había creido encontrar al
                pintor en esta pieza, en que trabajan de ordinario, y le pareció una aventura
                graciosa hallar en su lugar una linda muchacha, que se ocupaba tanto en
                contemplarlo. Este acaecimiento, que era simple, le pareció curioso y agradable; le
                divirtió, lo interesó y lo produjo una impresion muy viva; porque miéntras Paulina
                comparaba el original con la copia, él admiraba su hermosura, el fuego de sus ojos,
                y las gracias de su persona. Ya estaba impaciente por ver si su educacion y su
                espíritu correspondían á un esterior tan agradable; pero cuando se disponia á
                decirle alguna cosa, viene el pintor que le hace muchos cumplidos y largas escusas
                sobre no haber acabado su retrato.</p>
               <p>El Marques, que ya no tenia tanta prisa, lo interrumpió, y se acercó á ver el trabajo
                de Paulina. Era inteligente, y observó que no solo lo habia retocado, sino que con
                cortos rasgos le habia añadido mucha semejanza, dejándolo perfecto, pero no dijo
                nada. El pintor sorprendido tambien de las mejoras, esplicó su admiracion; pero el
                Marques para hacer durar el placer que sentia de ver los ojos de Paulina fijos sobre
                los suyos, y poder mirarla mas á su gusto, fingió no estar contento. Halló muchos
                defectos tanto en la semejanza, como en el colorido y en el dibujo, y como todas
                estas críticas no eran justas, la linda discípula de Cano se burlaba de sus
                censuras.</p>
               <p>El Marques á quien las vivezas de Paulina divertian mucho, no quiso ceder, y
                afectando que hablaba de veras, le pidió seriamente que se pusiese á su lado, y que
                examinase atentamente sino tenia razon. Paulina consintió. Ella vuelve á hacer el
                cotejo, y despues de algun examen declara, que la semejanza es perfecta, y que no
                hay mas que hacer. El Marques se ostina, quiere que retoque el retrato todavia. Ella
                no cede, dice que retocarlo es echarlo á perder, y con su ingenua sinceridad, y
                algun enfado, concluye, que no lo hará. El dulce son de su melodiosa voz, la
                propiedad de sus espresiones, y la viveza de su mal humor, escitado por las injustas
                críticas del Marques, acabáron de encantarlo. Pidió que á lo menos, Paulina ya que
                no quería retocar su retrato, sacase otra copia. Se lo prometió, y no teniendo ya
                pretesto para prolongar mas la visita, salió con disgusto de aquella pieza. El
                pintor lo acompañó hasta el coche, y le informó de quien era su discípula.</p>
               <p>El acaso habia presentado á los ojos de Paulina uno de los jóvenes más amables de
                Madrid. Su presencia era muy agradable, y su nacimiento distinguido. Descendia de
                una antigua y noble familia; pero que no era rica. Sus padres no le habian dejado
                mas bienes que las esperanzas de un pleito que sus abuelos seguían despues de muchos
                años, y que estaba para terminarse. Su pretension era que se le declarase heredero
                de una casa ilustre, que poseia cuantiosos mayorazgos, y si ganaba el pleito debia
                ser un hombre poderoso. Un pariente suyo, que lo queria mucho, era entónces
                Ministro, y como lo conocia y le estimaba, tenia mucho influjo con él. Así se veia
                rodeado de lisonjeros, y gozaba de todas las distinciones que procura una tan alta
                proteccion en la corte; pero su buen corazon no abusaba. Modesto por carácter, ni la
                lisonja lo adulaba, ni la prosperidad lo pervertia. Era generoso por gusto, y huia
                de la ostentacion. Su alma noble y delicada no estimaba su crédito sino podia hacer
                servicios y no deseaba riquezas sino para socorrer los infelices.</p>
               <p>Así era muy estimado: su natural dulce y tierno le procuraba amigos, y él mismo
                deseaba tenerlos; pero se desconfiaba de su sinceridad; le parecia que los debia á
                su crédito, y al favor de que gozaba en la corte. Hubiera querido debérselos á sí
                mismo, y á la correspondencia de sus propios sentimientos. A los que reconocia
                aduladores los desdeñaba, y estos le hacian sospechar motivos de intereses en todos
                los que lo acariciaban.</p>
               <p>Cuando el pintor volvió no dijo otra cosa á Paulina sino que era un señor muy
                distinguido y de mucho crédito en la corte, y ella con su natural candor le
                respondió: será lo que quisiere; pero es muy terco, y se mete á disputar sobre lo
                que no entiende. A pesar de este enfado se puso desde luego á hacer la nueva copia
                que le habia pedido el Marques. Este se aprovechó de la ocasion para ir á verla al
                otro dia, y con el mismo pretesto se acostumbró á volver todas las mañanas. La
                sencilla Paulina no atribuia tantas visitas sino á su deseo de ver acabar su
                retrato. Su inocente corazon, que no distinguia los peligros, no era desconfiado, su
                feliz ignorancia no le dejaba conocer el riesgo en que la vista de un hombre amable
                puede esponer á una muger, y con la simplicidad de sus ideas no se alteraba su
                seguridad. La que no tiene la pretension de gustar, gusta sin que ella misma se
                aperciba; y el amor que procura esconderse se parece tanto á la amistad, que es
                fácil engañarse.</p>
               <p>El Marques cada dia mas encantado de Paulina, veia con disgusto que la copia se
                adelantaba, y que presto no tendria pretesto para volver. Entónces imaginó aprender
                á pintar, y como Cano estaba muy enfermo, y condenado á morir presto de un mal
                incurable, se decidió que Paulina le daria las primeras lecciones. La jóven maestra
                empezó á enseñarle el dibujo. El dócil discípulo procuraba imitarla; pero ella se
                reia de su poca habilidad, y muchas veces le reñia, acusándolo de poca inteligencia;
                y quejándose de sus distracciones, le solia decir, mostrándole dos niñas que ella
                enseñaba, y que dibujaban en la misma pieza: estas dos criaturas se aprovechaban
                mejor de mis lecciones, y no tienen la cabeza tan dura.</p>
               <p>Jamas el Marques habia pasado momentos tan dulces. Era mucha delicia para él
                conversar tan familiarmente con una muchacha de diez y siete años, que era tan
                hermosa, sin saberlo; tan modesta, sin afectacion; tan inocente, cándida y pura, y
                al mismo tiempo tan divertida, alegre y graciosa. Estaba encantado de ver que ni su
                distincion, ni su crédito le daban la menor sujecion. Que desde que lo veia
                manifestaba una satisfaccion sincera, y que su ingenuidad no le permitia mostrar mas
                que sentimientos verdaderos. Y cuando se veia sentado á su lado, cuando la llamaba
                su maestra, y la veia tomar una especie de autoridad, reprenderlo, darle con su
                lápiz sobre sus dedos, cuando él se esforzaba á corregirse, á complacerla y
                inspirarle alguna ternura, sin descubrirle su designio, todo esto era para el
                Marques una ocupacion tan interesante, que poco á poco se olvidó de todas las vanas
                diversiones, que el mundo llama placeres, y que no sirven más que de entretener á
                los ociosos.</p>
               <p>Felipa, que por la enfermedad de su marido, se veia forzada á pasar algun tiempo en
                su casa, fué la primera que se apercibió del amor del Marques. Hasta allí habia
                tratado á Paulina con mucha indiferencia y frialdad; pero viendo que era querida de
                un hombre de esta distincion, mudó de conducta. Empezó á hacer muy buena cara al
                Marqués, le hablaba con mucho alhago. Tuvo el arte de dejarlo muchos ratos á solas
                con Paulina, como si fuera por acaso; en fin, ganó su confianza. Empezó tambien á
                tratar mejor á Paulina. Parecia pesarosa de no haber reconocido su mérito, y
                apreciar mas su amistad. Le hizo tiernas caricias; se informó de lo que habia
                menester, de lo que deseaba, y la satisfacia. Por este medio su situacion se hizo
                mas dulce, y su buen corazon agradecido olvidó presto la larga frialdad de esta
                muger. Despues de todo, ella no se habia apercibido mucho, porque siempre ocupada no
                pensaba en lo que la otra hacia, ni su indiferencia la habia hecho mal. Los defectos
                de otros, cuando no nos perjudican, no suelen chocarnos demasiado.</p>
               <p>Cano estaba ya en sus últimos días, y la certidumbre de su muerte hacia correr las
                lágrimas de su discípula. Tambien estaba inquieta de su propio destino. Tomasa
                estaba en un viage. Habia ido á consolar una amiga suya, que habia quedado viuda. Le
                prometió escribirle siempre, y le escribió en efecto, los primeros correos; pero
                despues de un mes no habia recibido carta suya. Paulina le escribió, esponiéndole su
                situacion, y pidiéndole consejo; pero tampoco recibió respuesta, y esto era un nuevo
                motivo de inquietud. Estaba enferma, ó no queria aconsejarla sobre el partido que
                debia tomar á la muerte de su maestro. Con su natural franqueza declaró sus temores
                á Felipa; pero esta le aseguró, que Tomasa estaba buena, y se quejó amorosamente de
                que se creyese en la necesidad de pedirle consejos. ¿Me crees, le dijo, capaz de
                abandonarte? ¿Quisieras tú dejarme? No, Paulina mia, jamás nos separaremos. Yo
                partiré contigo lo poco que tenga.</p>
               <p>Esto tranquilizó á Paulina, pero quedó picada de Tomasa, pareciéndole que la
                abandonaba en el momento en que necesitaba mas de su amistad. No ostante, no podia
                conciliar esta indiferencia con su carácter benéfico y caritativo, ni con las muchas
                pruebas que la habia dado de amor, y buena voluntad. Las caricias de Felipa, y las
                pequeñas comodidades que le procuraba, acabáron de ganarle el corazon, y su
                resentimiento fué menos vivo, porque su alma buena, amante y generosa no sabia
                conservar ningun movimiento desabrido.</p>
               <p>Entónces llegó el tiempo en que el Marques debia ir á su regimiento, y esta idea lo
                abatia. Cuanto mas se acercaba el momento de partir, tanto mas parecia disgustado y
                pensativo. Paulina se apercibió de la mudanza de su humor. Le riñó por su silencio,
                y se enfadó de verlo tan distraido. Al fin le conoció su tristeza, porque pasaba el
                tiempo de la leccion en suspirar, en quejarse de un disgusto secreto, de una pena
                interior, y no aprovechaba nada. Paulina se enterneció, y con su candor natural le
                preguntó el motivo. El se escusaba. Ella insistió con mucha fuerza; pero viendo que
                no se lo queria decir, y que sus instancias lo entristecian mas, no se atrevió á
                porfiar, aunque no lo dejó de sentir. Se contentaba con mirarlo con ojos inquietos y
                curiosos, y viendolo siempre melancólico, no se atrevia á hablarle. Se decia á si
                misma. ¿Que tiene pues? Yo lo creia muy dichoso.</p>
               <p>Pero miéntras ella estaba tan inquieta del dolor del Marques, este viendo el triste
                desamparo en que debia quedar por la muerte del maestro, no podia disimularse que
                Paulina le habia inspirado un sentimiento demasiado vivo y peligroso, y sospechaba
                habérselo inspirado á ella; pero los estímulos del honor, y sus principios de
                religion lo habian determinado á no abusar jamas del ascendiente, que habia podido
                adquirir sobre una muchacha inocente é ingenua. Hasta allí habia gozado sin
                reflexion ni designio del dulce trato que le presentó el acaso, con una jóven tan
                interesante y amable. Y viendo ahora que el viage que estaba forzado á emprender
                hacia nulo su propio peligro, y que ella quedaba en el mas miserable abandono, no
                pensaba mas que en el modo de asegurarle una existencia independiente y honrada, y
                por solo el interes de hacerla feliz.</p>
               <p>No estimaba mucho á Doña Felipa; pero no teniendo á la mano otro medio mas decente,
                se declaró con ella. Le pidió que si acaecia la muerte de su marido, no separarse de
                Paulina, que él le haria recibir una mesada para que la pudiese mantener; pero que
                le encargaba seriamente, que Paulina no supiese jamas la mano de donde venia. Este
                proceder era estraño, y nuevo para Felipa. No podia concebir que un amante, que era
                tan liberal, tuviese tanto empeño en esconderse: así le dijo: ¿cómo quereis que
                Paulina os ame, si vos le escondeis la pasion que os inspira, si no quereis que sepa
                el bien que le haceis? Sí, le respondió: deseo mucho que no lo sepa. Yo la amo
                mucho, pero no quiero seducirla. Yo quiero que sea libre, y no forzarla con mis
                beneficios á que me corresponda.</p>
               <p>Felipa ofreció al Marques conformarse con sus intenciones, y guardarle secreto.
                Tambien le prometió escribirle, y darle cuenta de todo lo que Paulina hacia; y
                habiendo llegado la víspera del dia en que debia partir, á la misma hora en que
                acostumbraba venir á tomar su leccion, Paulina recibió una caja muy rica en que
                estaba el retrato suyo que ella habia retocado, y un papel que decia así:</p>
               <p>«Yo voy á partir, mi querida maestra, un deber indispensable me priva del gusto de
                veros, y aprovecharme de vuestras lecciones, pero no las olvidaré. En mi triste y
                larga ausencia, mi único consuelo será acordarme de ellas, y repasarlas: ocupaos
                algunos momentos en mirar ese retrato, y sacad muchas copias para multiplicar la
                imagen de un amigo que os ama tiernamente. No me olvideis. Yo fuera muy dichoso, si
                vos desearais verme.»</p>
               <p>Paulina se quedó tan sorprendida como apesadumbrada leyendo este papel. En la primera
                emocion se dijo: pero ¿porqué se va sin despedirse de mí, y sin haberme dicho nada?
                Despues volvió á leer muchas veces el papel, y estaba como picada de que le hubiera
                hecho tanto misterio. Poco á poco se enterneció, y la tristeza sucedió al enfado. Ya
                estaba acostumbrada á ver al Marques todos los dias, á hablarle, y pasar con él
                muchas horas, y de repente se veia privada hasta del placer de esperarlo. Sus ojos
                se llenan de lágrimas, y los fija largo tiempo sobre el retrato. No lo examina ya
                como pintura, y halló que el Marques tenia razon en no estar contento de la obra, y
                se decia: sin duda que estas son sus facciones, que esta es su figura; pero ¿dónde
                está el alma, el espíritu, y la gracia de su fisonomía? ¿Dónde estan sus miradas tan
                penetrantes, y al mismo tiempo tan dulces, que pintaban todos los hechizos de la
                amistad? ¿Cuántos rasgos delicados se me escapáron? ¿Dónde está su aire fino y
                tierno, su sonrisa graciosa y delicada, su aspecto tan lleno de grandeza y dignidad?
                Y en fin tantas gracias que derrama por todas partes. Diciendo esto tomó el pincel y
                empezó otro retrato de memoria, pensando que lo haría mejor.</p>
               <p>Pero se vió obligada á interrumpir este trabajo por la muerte del pobre Cano.
                Paulina, que lo amaba mucho, lo lloró amargamente, y su viuda por no verse entre
                lutos y tristezas, se apresuró á dejar aquella casa, y encargando á un pariente el
                cuidado de todo, desde que pudo retirarse con decencia, se fué con Paulina á
                Aranjuez, donde halló una casa muy linda, y todo lo necesario para estar bien.
                Paulina lloraba todavía; pero el aspecto magnífico de este Sitio encantador,
                sorprendiendo todos sus sentidos, empezó á calmar su disgusto. Poco á poco las
                habitaciones, los jardines, el esmalte y perfume de las flores, y en fin la vista de
                tantas hermosuras acabáron de serenarla. Estaba encantada, y decia á Felipa: ¿quién
                te ha prestado esta casa tan linda? ¡Dichosos los que viven aquí!</p>
               <p>Si para ser dichosa te basta vivir aquí, siempre lo serás porque sabe que esta casa
                es mia, y que ahora soy rica, y con este motivo le contó una historia fingida de una
                herencia que habia hecho. Como Paulina no conocia los usos, ni las cosas del mundo,
                la creyó fácilmente. Se contentó con darla la enhorabuena, y le quedó muy
                agradecida, porque Felipa la ofreció hacerla gozar de las ventajas de su nueva
                fortuna. En efecto la dió el mejor cuarto de la casa, la hizo vestir lucidamente,
                quiso que tuviese una criada. Despues la hizo tomar maestros de baile y de música, y
                Paulina hacia grandes progresos en todo. El deseo de dar gusto á Felipa, á quien
                debia tanto, la hacia aplicarse, y la esperanza de que el Marques la encontrase á su
                vuelta mas instruida, mas amable, y mas digna de su amistad, no era el menor
                estímulo de su aplicacion.</p>
               <p>El Marques habia concertado con Felipa todo lo que esta hacia. Cuando partió se había
                propuesto escribir con frecuencia á Paulina; pero habiendo esperimentado, que no
                podia escribirla, sin que sin sentir su pluma, se abandonase á toda la ternura de su
                corazon, despues de haber empezado y roto muchas cartas, se resolvió á contentarse
                con recibir las cartas de Felipa. Esta le instruia todos los correos de la salud de
                Paulina y sus ocupaciones, y supo con mucho placer los progresos que hacia. Pero dos
                personas de carácter diferente, no pueden estar contentas en la misma situacion.
                Felipa á fuerza de ver los mismos objetos, se empezó á cansar. Como sus diversiones
                se reducian á paseos, y que allí no tenia ni comedias, ni las grandes concurrencias,
                ni las visitas, ni el trato de sus amigas tan frívolas y necias como ella, empezó á
                sentir la falta de todo esto, y como á arrepentirse de haberse obligado á una vida
                tranquila, muy contraria á su gusto, y solo la sostenia el dinero que sacaba de su
                condescendencia, y la esperanza de que á la vuelta del Marques todos se volverian á
                Madrid.</p>
               <p>Paulina por el contrario, acostumbrada al retiro vivia contenta, todo la divertia. No
                solo las artes la repetian siempre espectáculos interesantes y agradables, pero la
                naturaleza misma no le agotaba sus hermosuras. Los apreciables rayos de la Aurora,
                las noches serenas de un brillante dia, los bosques, los prados, el canto de los
                pájaros, y las producciones variadas de la tierra, eran para ella objetos de placer,
                ó asuntos de meditaciones deliciosas. La memoria del Marques animaba su corazon sin
                turbarlo. Gozaba de la dulzura del sentimiento, sin amargarla con la fuerza de la
                pasion. Deseaba ver al Marques, pero sujeta siempre á la razon, este deseo no era
                impaciente, ni le producia movimientos penosos. Así nada alteraba su felicidad.</p>
               <p>Cuando una alma siente que está bien, no va mas adelante. Una situacion dichosa no
                provoca á reflexionar, porque nadie se atormenta por conocer la causa de la dicha
                que tiene. El bien estar nos parece un estado natural. Es su interrupcion la que nos
                turba, la que nos agita. Las desgracias son las que nos instruyen, las que estienden
                nuestras ideas, las que dan inquietud al alma, y actividad al espíritu, porque el
                dolor nos obliga á buscar en nosotros fuerzas para sufrirlo, ó recursos para
                desviarlo.</p>
               <p>En fin llega el Otoño. El Marques vuelve á Madrid, y despues de haber cumplido con lo
                que debia, se fué á Aranjuez, y se dirige á la linda casa que habia procurado á
                Paulina. Esta estaba sola, y desde que oye el nombre del Marques, da un grito de
                alegría, se levanta, vuela para encontrarlo, le hace muchas preguntas, le da otras
                tantas quejas, y le muestra con su ingenuidad todo el gusto que siente de volverlo á
                ver. El Marques conmovido, y penetrado de tan afectuoso recibo, se queda suspenso, y
                está algun tiempo sin poder hablar. Contemplaba á Paulina con tanto asombro, como
                satisfaccion. Hasta allí no la habia visto mas que con un trage aseado, pero simple,
                y sin deber sus encantos mas que á la frescura y la perfeccion de su hermosura
                natural. Pero entónces la veia vestida con todos los adornos de la moda, y con todas
                las gracias de las artes.</p>
               <p>Por otra parte, el despejo de sus movimientos, la nobleza de su presencia, y la
                dignidad decorosa que sienta tanto á la hermosura inocente, le inspiráron una
                especie de respeto. Le pareció verla por la primera vez, y que nunca la habia visto
                tan hermosa, y estos sentimientos fueron tan vivos, que el Marques pasó muchos dias
                con ella, sin poder sacudirse de un aire tímido y embarazado. Ya no se atrevia á
                llamarla su maestra. Ya le costaba mucho tomar con ella su antiguo tono, alegre y
                familiar. Y en fin pasó momentos de pena y sujecion. Pero al mismo tiempo le
                consolaba ver gracias tan simples, y alagos tan sinceros. El ingenuo corazon de
                Paulina le dejaba ver en sus ojos las espresiones del amor, con todos los hechizos
                de la inocencia.</p>
               <p>Todavia no se habia finalizado el pleito de que dependia su fortuna, y miéntras no se
                terminaba, no podia tomar partido. La necesidad de no disgustar á un pariente, á
                quien debia tanta gratitud, el temor de los discursos del mundo, y de las opiniones
                recibidas eran otros tantos ostáculos que lo separaban de Paulina, y su razon sana y
                decorosa, no pensaba en forzarlos. Pero cada dia su pasion se aumentaba, y cada dia
                era mas visible el amor de Paulina. Ya no se podia desconocerlo. Ya no se podia
                disimular, que habia encontrado el corazon que podia hacerlo feliz únicamente. Pero
                la diferencia del nacimiento le quitaba toda esperanza de obtenerla por medio de un
                matrimonio, y la honestidad de su alma, y la severidad de los principios religiosos,
                no le permitian envilecer una jóven tan pura y estimable, ni comprar su honor con
                sus beneficios. Pensó muchas veces en no verla, creyendo que este seria el medio de
                distraerlo; pero cuando se repretaba la dureza del remedio, le repugnaba, y cuando
                pensaba en el placer que recibia Paulina con su presencia, y la pena que con su
                ausencia sufriria, no tenia valor para resolverse.</p>
               <p>Esta idea fué tan poderosa en su corazon, que fijó sus vacilaciones, y se determinó á
                no mudar de conducta. Es verdad que Paulina no veia en el mas que un amigo síncero,
                continuo y obsequioso, que no pensaba mas que en divertirla, y se contentaba con el
                placer de agradarla. Los momentos que estaban juntos pasaban rápidos. Aunque no se
                daban mas que por amigos, sus corazones sentian que eran amantes, sus labios no lo
                articulaban, pero con los ojos se lo repetian. Su deseo de agradarse era recíproco,
                y tan vivo en el uno como en el otro. Las mas tiernas finezas, las mas delicadas
                atenciones fomentaban este comercio íntimo. Al Marques le bastaba para ser feliz, y
                la inocente Paulina, que no tenia otra idea, tampoco tenia ni más ambicion ni mas
                deseos, y gozaba de tanta dulzura, sin temor ni inquietud. Pero su desgracia turbó
                tanta tranquilidad, y haciéndole perder su feliz ignorancia, estuvo para hacerle
                perder toda su dicha.</p>
               <p>El invierno se acercaba, y el Marques tenia que estar en Madrid para hacer las
                diligencias de su pleito, y para ver á Paulina con mas facilidad, le propuso que
                viniese tambien. Paulina que no deseaba mas que darle gusto, consintió desde luego,
                y Felipa, que despues de la ausencia de la Corte se cansaba mucho, recibió esta
                proposición con ansia. El Marques hizo pues alquilar una casa pequeña, pero cómoda,
                y las llevo allí. Al mismo tiempo la hizo dar vestidos mas lucidos por mano de
                Felipa, y como si vinieran de ella. Paulina los admitia como pruebas de su amistad,
                pero no mostraba mucho calor en vestirlos, y mostrarse con ellos. Como no deseaba
                parecer bien á los hombres, ni causar envidia á las mugeres, no daba á las galas
                todo el precio con que estas las estiman por lo comun. No ostante, un dia que Felipa
                supo que el Marques iba al sitio, y que no volveria hasta muy tarde, la pidió que se
                vistiera con los nuevos arreos, y la llevó á la comedia. Su designio era inspirarle
                gusto á los placeres que ella preferia, y obligar al Marques á que les dejase gozar
                de ellos.</p>
               <p>La novedad de los objetos fijó toda la atencion de Paulina. Sorprendida y embelesada
                con lo que veia, no se apercibió que el patio, los palcos, y la luneta tenian los
                ojos sobre ella, y que todos parecian tan encantados de verla como espantados de no
                conocerla, ni saber quién era. Como vieron la presencia decente de Felipa,
                acompañada de una muchacha muy bien vestida, que parecia muy modesta, y de una
                figura muy noble, se figuráron que eran dos señoras madre é hija, que acababan de
                llegar de alguna provincia. Todo el tiempo que duró la comedia, los ojos del público
                no se apartáron de Paulina; y cuando acabó y salió de su palco, se vió cercada de
                todos los jóvenes majos que querian verla de mas cerca, y que la fastidiáron con sus
                alabanzas venales, y sus ofrecimientos importunos.</p>
               <p>Paulina se desembarazó de ellos, pero como estaba ya en la puerta esterior para tomar
                la calle, ve pasar á Tomasa, que iba con otra muger. Verla, gritar, correr hacia
                ella, echarla los brazos, y decirla, Tomasa mia, mi querida Tomasa, fué todo un
                instante, y con movimiento tan rápido, que Tomasa no pudo ni prevenirla ni
                detenerla; pero embarazada, y como corrida del encuentro, la recibió con mucha
                frialdad. Procuraba alejarla de sí blandamente, y con voz baja la decía: ya se acabó
                ese tiempo. ¿Porqué ahora tanto calor, después de tanto olvido? Déjame tranquila. Ya
                no podemos andar juntas. Yo debo cuidar de mi reputacion, y tú no sentirás perder
                una inútil amiga. -¡Perder mi amiga! ¿Y porqué la perderé? ¿Qué he hecho yo para
                perderla? ¿Qué, querida Tomasa, ya no me quieres, y tienes el valor de decírmelo?
                -Yo te quiero siempre; pero amable y mal aconsejada amiga ¿cómo es posible que yo te
                vea, después que?... ¿Quién me hubiera dicho, que la virtuosa Paulina podia?... Muy
                guapa te veo; pero estabas mil veces mas hermosa cuando eras inocente. Paulina
                queria responderla, pero la muger que acompañaba á Tomasa la llamó, y esta se fué
                con celeridad. Paulina quedó petrificada, inmóvil, y sin acertar á dar un paso.</p>
               <p>Felipa no se habia atrevido á acercarse, ni hablar á su cuñada; pero viendo que se
                alejaba, fue á tomar á Paulina por la mano, y la llevó á su casa. Tampoco se atrevia
                á preguntarle nada, y esperaba que ella hablase la primera, para juzgar por sus
                discursos lo que le habia dicho. Tomasa la parecia imposible, que en tan corto
                tiempo hubiera podido decirle mucho; pero Paulina no hacia mas que gemir y suspirar.
                Todos sus pensamientos se ocupaban en repetirse las palabras de Tomasa, y en
                penetrar su sentido. Se veia sumergida en un abismo de ideas, sin poder detenerse en
                ninguna que la tranquilizase. ¿Porqué está Tomasa disgustada conmigo? ¿Qué quiere
                decir esas palabras interrumpidas y enigmáticas? ¿Porqué se ha mudado tanto mi mejor
                amiga? ¿No es ella la que ha sido depositaria de lo que me ha dejado la generosa
                Doña Clara? ¿No es ella la única que se interesaba por mi? ¿Qué he hecho yo para
                desmerecer su amistad?</p>
               <p>Luego haciendo otras reflexiones, decia: lo que parece le enfadaba mas era verme tan
                guapa; y dice, que yo estaba mejor cuando era inocente; pero yo lo soy todavia. ¿Qué
                es pues lo que imagina? Pero puede ser que no me crea inocente porque piensa que yo
                no debia dejarme poner tan guapa: que los adornos no me convienen: que este trage
                puede atraer los ojos sobre mí, recordar mi antigua pobreza, y despertar la envidia.
                Tiene razon, los pobres no deben salir de su esfera. El retiro y el trabajo son su
                único recurso, y la que como yo tiene una buena amiga, que me da todo lo que
                necesito, no debe aceptar mas que lo necesario; y la que lo superfluo, es ridícula y
                despreciable. Tienes razon, Tomasa: si este es el motivo de tu enfado, yo te lo
                quitaré presto, y no me costará mucho dejar unos adornos que no me ponia mas que por
                agradecimiento.</p>
               <p>Pero, ¿qué te importan, la decia Felipa, las chocheras y ridiculeces de Tomasa? ¿Por
                ventura, dependes de ella? ¿Tiene ningun derecho ni autoridad sobre tí? Tomasa es
                siempre loca y estremada. Afecta ser rígida y severa, pero es porque siempre ha sido
                fea, y porque ahora se ve olvidada sin que nadie le haga caso, ¿y en qué se mete
                ella? Es mucha desvergüenza que no tenga á bien que yo te vista como se me antoje.
                Te confieso que me diste mucha pena cuando te ví correr á hablarla tan desalada.
                Porque esa muger me aborrece, y siempre ha estado envidiosa de mí: siempre me ha
                querido gobernar. Pero después de la muerte de mi marido yo he sabido tenerla á
                raya: si yo la hubiera dado entrada, hubiera querido gobernarnos á tí y á mí, pero
                la he sacudido, cerrándola la puerta de mi casa. Bien se que se ha irritado mucho,
                ¿pero qué me importa? Jamas hubiera consentido en que te asearas, ni en que nos
                divirtieramos.</p>
               <p>¿Tú le has cerrado la puerta de tu casa? le pregunta Paulina sorprendida. -Sin duda,
                y sin eso no nos hubiera dejado sosegar. -¿Qué me dices Felipa? -La verdad, ¿pero
                porqué lo sientes tanto? ¿Qué es lo que te puede afligir? Si pierdes una amiga
                regañona, difícil y severa, ¿no tienes en mí otra que no piensa mas que en darte
                gusto? Me parece que no has perdido nada en el trueque, y despues de lo que hago por
                tí, me da mucho pesar que no te contentes conmigo, y qué sientas tanto perder una
                muger que es mi enemiga, y que no hiciera mas que incomodarnos. Gocemos, pues que
                Dios nos las da, de las comodidades que tenemos, y que tanto lastiman los ojos
                envidiosos de Tomasa; y te pido, Paulina mia, que si otra vez te encuentras con ella
                no la hables, que hagas como que no la ves. Tú me debes esta condescendencia, y yo
                la exijo de tu amistad.</p>
               <p>Paulina no se atrevió á replicarle por entónces, pero quedó muy triste, y toda la
                noche la pasó agitada con diferentes reflexiones. ¿Porqué Felipa le habia asegurado
                siempre que su cuñada estaba ausente? ¿Porqué la aborrecia tanto? Miéntras vivia
                Cano no se buscaban, pero ella habia visto que vivian bien. ¿Porqué ahora tanta
                oposicion de humores? ¿Cómo era posible que Tomasa, que era tan buena, y la queria
                tanto, pudiera oponerse á cosas que podian serle útiles? ¿Cómo Felipa llamaba
                regañona, difícil y envidiosa á Tomasa, cuando ella sabia que era una muger dulce,
                indulgente y cariñosa? Todo esto le parecia tan difícil de conciliar, que Paulina, á
                pesar de su candor, empezó á sospechar algun misterio en la conducta de Felipa. Esta
                idea le inspiró desconfianza, y una especie de temor: con todo, le pareció que era
                preciso dar á Felipa una prueba de deferencia, si la ocasion se presentaba.</p>
               <p>Pero no le fué posible sosegar su interior, y quedarse en esta duda. Le parecia haber
                visto en los ojos de Tomasa una especie de desprecio, y aun de indignacion. Es pues
                necesario, se decía, que le hayan contado alguna cosa contra mí, y que me hayan
                puesto mal con ella. La primera idea que le ocurrió, fué que quizas le habrian dicho
                que ella fomentaba la desunion entre las dos cuñadas. Este pensamiento se apoderó de
                su espíritu. No dudó que esta era la causa del enfado de Tomasa, y como Paulina no
                estaba acostumbrada á moderar el ímpetu de sus movimientos, esperó el dia con
                impaciencia. Se puso una basquiña y mantilla, deja á Felipa en su cama, y habiendo
                sabido de una criada donde vivia Tomasa, corre á buscarla.</p>
               <p>Tomasa sorprendida con una visita que no esperaba, la pregunta qué es lo que la trae.
                Paulina la responde, que el asunto mas importante de su vida. Yo vengo á ver, le
                dice, si la amiga de mi corazon, si la tierna y generosa amiga, que era tan sensible
                á mis desgracias, cuyo corazon estaba siempre abierto á mis penas, y cuya mano
                enjugaba mis lágrimas, ha perdido enteramente la memoria. Vengo á saber ¿porqué ayer
                me ha afligido y tratado tan mal? ¿Porqué ha dejado de quererme? Vengo á saber ¿qué
                es lo que he hecho para desmerecer su amistad? Yo me quejaba ántes de su descuido,
                de su olvido, ahora tengo que quejarme tambien de su injusticia: ¿cómo es posible
                que Tomasa se haya mudado tanto? Y tomándola entre sus brazos, la decia con la
                espresion mas afectuosa: esplícame ¿cuál es mi culpa, y porqué te enfadas de la
                feliz situación en que me veo?</p>
               <p>¡Tú llamas, Paulina, feliz tu situacion! ¡Pobre Paulina! Una palabra sola bastaria
                para desengañarte, y hacerte ver la reputacion que tienes en el mundo: pero es
                inútil que yo te la pronuncie, y pues estás tan bien hallada con esa situacion, ¿á
                qué vienes aquí? No me hagas hablar. Ya te he dicho bastante para que me entiendas.
                -¿Pero cuál es mi delito? Porque me hablas con esa sequedad? ¿Qué hago que merezca
                tu enojo? -Esas preguntas me espantan y confunden: ¿Tú te atreves á preguntármelo
                tan desentendida, con ese tono tan sereno? ¿Tú quieres que yo ensucie mis labios con
                horrores tan indecentes y repugnantes? Alejándote de la virtud, has perdido hasta su
                memoria, ¿y no te queda la menor idea de pudor? Pero ya veo que bajas los ojos, y
                que los colores se te asoman. Al fin, un resto de vergüenza te queda todavía. ¿Cómo
                has podido sacudirla de tu corazon?</p>
               <p>Yo me avergüenzo de tus palabras, y no de mis delitos. Yo soy la misma que era, y
                nadie puede baldonarme nada. Tú me acusas de haberme alejado de la virtud, y de
                haber perdido hasta la idea. ¿Quién te lo ha dicho? ¿Porqué me acusas con tanta
                dureza? -Yo no te hubiera creido capaz de una firmeza tan desvergonzada, y te pido
                que acabemos esta conversacion, porque temo que me obligues á decirte la impresion
                que tu conducta me produce. ¡Ay Paulina, Paulina! ¡Qué diferente estás de lo que te
                dejé! Es desgracia perder la virtud, pero es infamia no avergonzarse, y hacer gala
                del propio deshonor. Tú se lo has sacrificado todo á la riqueza, pues ni siquiera te
                ha dejado decencia para correrte del estado vergonzoso á que te ha conducido.</p>
               <p>Aquí Paulina no pudo mas, y deshaciéndose en dos fuentes de llanto, le dice con una
                voz alterada y compungida. ¡Qué! ¡Tomasa, la buena, la indulgente Tomasa, me trata
                con esta indignidad! ¡Me dice que mi estado es vergonzoso! ¡Que ni siquiera tengo
                decencia, y que la he sacrificado á la riqueza! ¿Qué quiere decir todo eso? ¿Qué es
                pues lo que he hecho? ¿Cuando? ¿Cómo? ¿En qué ocasion? ¿Qué mas pudiera decir á la
                mas vil de las mugeres? ¿Pues qué me tienes por alguna infame? ¿Me quieres dar á
                entender que he cometido los mayores delitos?</p>
               <p>Tomasa conmovida con las lágrimas de una jóven que habia querido tanto, no pudo
                escitar su dolor sin sentirlo. Su indulgencia natural la inclinaba á disculparla, y
                echar toda la culpa á su cuñada: pero aunque hubiese sido la seductora de una jóven
                crédula y fácil de ser engañada, siempre habia habido de la parte de esta
                consentimiento, y ahora creia ver en ella osadía y descaro. Se quedó un rato
                pensativa, y despues tomando la mano de Paulina, la dijo con resolucion: dime la
                verdad, y respóndeme sin titubear: ¿porqué no has respondido á mis cartas? ¿Porqué
                cuando mi hermano estaba enfermo, y te escribí ofreciéndote en mi casa un asilo
                decente y agradable, no quisíste admitirlo? Y en fin ¿porqué me hicíste escribir,
                que no necesitabas de nada, y que no me inquietara de tu conducta?</p>
               <p>Paulina no pudo oir estas preguntas sin asombro; pero al fin procuró satisfacerlas
                todas, y en sus respuestas le descubrió que léjos de haber recibido sus cartas, se
                quejaba de su ninguna correspondencia. Esto bastó para hacer comprender á Tomasa,
                que las habian interceptado, y que habian engañado a Paulina, y por todos los otros
                discursos no pudo dudar que Felipa estaba de inteligencia con el Marques, y que
                ambos habian contribuido á su seduccion. Este descubrimiento no le quitó su pena,
                pues aunque no dudase que Paulina habia sido conducida, era cierto siempre que su
                comercio con el Marques subsistia. Así volviendo á ella, le dijo: veo Paulina, que
                las dos hemos sido engañadas. Dos pérfidos se han burlado de mi poca malicia, y de
                tu simple credulidad.</p>
               <p>Sin duda han ocultado nuestras cartas, para cortar nuestra correspondencia. Pero ¿de
                qué sirve conocer esto, si el daño ya está hecho, y no es esto lo peor, sino que tú
                pareces contenta y te tienes por dichosa? Desde que te estás en esta disposicion no
                comprendo ¿por qué vienes á verme? Yo no puedo esperar volverte á tus antiguos
                principios. La que una vez ha gustado de las dulzuras de la opulencia, no se priva
                de ellas fácilmente. Tampoco tendrás valor para abandonar tu pérfido Marqués, para
                restituirle sus dones interesados, y huir de este hombre vil, y despreciarlo. -Pero
                ¿porqué huirlo ni despreciarlo? Tomasa, el Marques no merece los nombres que le das.
                Es hombre de bien, muy buen cristiano, y cuando le conozcas, le estimarás, y le
                verás con otros ojos.</p>
               <p>Tomasa se quedó espantada con este discurso, y le volvió á decir: Paulina, tú me
                aturdes, y no puedo entenderte. ¿No recibes las visitas de este hombre? ¿No viene
                todos los dias á tu casa? ¿No estás á solas con él la mayor parte de tu vida? ¿No es
                verdad que le amas con delirio, pues no quieres dejar un comercio tan vergonzoso, y
                que te deshonra? Si la sola idea de separarte de él te amotina y aflige, si á la
                primera palabra que te digo me respondes con un grito de dolor, es claro que le
                amas, que gustas de él, y que no piensas en dejar su amistad. Y si esto es, ¿á qué
                vienes? ¿Pretendes justificar conmigo tu indecente conducta, ó esperas que yo la
                apruebe? Ya me conoces: tú no conseguirás lo primero, y yo moriré ántes de lo
                segundo. ¿A qué vienes pues? ¿Qué es lo que quieres de mí?</p>
               <p>Paulina siempre inocente, y sin la menor idea de malicia, la vuelve á decir atónita:
                tú me dices que la amistad del Marques me deshonra. Yo no creia que la amistad
                pudiese deshonrar jamas. Yo no creia eso mas que del impuro amor. Sin duda que viene
                todos los dias á mi casa, que está á solas conmigo; pero ¿cómo no ha de estar á
                solas, si ninguna otra persona me viene á ver, si él es mi único amigo, mi único
                conocimiento? Ya sabes que yo me he criado en un retiro, sin tratar ni conocer á
                nadie, acostumbrada á ocuparme siempre, no sentia la necesidad de divertirme, ni el
                deseo de tener amistades. Felipa tenia otro gusto, amaba mucho las diversiones y las
                gentes; pero desde el dia en que tuvo la grande herencia que la ha hecho tan rica,
                no ha pensado mas que en vivir conmigo, y desde entonces... -¿Cuál es la herencia de
                Felipa? -¿Y cómo lo ignoras? Entónces le repite la historia que Felipa la habia
                fingido. Sin apercibirse de la sorpresa de Tomasa, continúa: tú me das en cara con
                la amistad del Marques; pero si tú le conocieras, tú le amaras, como yo lo amo. Sin
                duda, que la idea de huirle, de no verle, de despreciarle, me repugna y me lastima
                el corazon, porque se ha entablado entre nosotros una dulce confianza, una deliciosa
                intimidad, que hace toda mi dicha, y creo tambien que hace la suya. Te confieso que
                su presencia me causa un embeleso, que leo tambien en sus ojos que está contento:
                pero todo esto es un instinto secreto de nuestros corazones. Yo le miro, unas veces
                como el hombre con quien el cielo me suple la falta de un padre, que no he podido
                conocer; otras veces me parece un hermano, que me quiere, que yo amo, y otras un
                amigo tierno que Dios me da para que me sirva de apoyo en este mundo. ¿Y tú quieres
                que yo sea tan ingrata, tan feroz, tan desalmada que huya, desprecie y trate mal á
                un hombre que me hace tanto bien, y que no pretende de mí mas que sentimientos puros
                y nobles?</p>
               <p>Cuando Tomasa oyó este discurso dicho por la sincera Paulina, le rayó una luz de
                esperanza, y creyó que todavía podia estar inocente. Levanta las manos al cielo, y
                con voz entre tímida y consolada, la dice: querida Paulina, ¿será verdad...? ¿Es
                posible que el cielo te haya sostenido, y que conserves todavía tu inocencia? En el
                delirio de su alegría la toma entre sus brazos, la aprieta contra su pecho, y se
                decia á sí misma. No, si el amor de Paulina fuera delincuente, no lo confesara con
                tanta libertad. Puede ser que hasta ahora no la han hallado bastante pervertida, y
                esperan á que lo este mas para corromperla. Quiza el cielo me la envía todavía á
                tiempo para preservarla.</p>
               <p>Desde entónces mudando de tono, y dejando la severidad, empezó á preguntarla con
                dulzura, y á fuerza de preguntas y respuestas llegáron á entenderse. La conducta del
                Marques asombraba á Tomasa, pero no se fiaba. Entónces esplicó á Paulina sus temores
                y desconfianzas, y la ingenua Paulina se asombró mas cuando supo el precipicio á que
                su conducta podia conducirla. ¡Qué! decia, ¡es posible que atenciones tan delicadas
                y tiernas, que tantos beneficios derramados sobre mí con tanta profusion y secreto,
                no tengan mas objeto que quitarme un bien, que todas las grandezas y riquezas del
                mundo no me pudieran reparar! No, mi Marques no es capaz de esta iniquidad.</p>
               <p>Pero Tomasa entró en largas conversaciones con ella, le abrió los ojos, y la
                descubrió su peligro. La dijo que los hombres eran muy pérfidos, muy astutos, y que
                disimulaban largo tiempo para conseguir sus malos instintos. -No, no compares a esos
                malvados con mi Marques. No, no le atribuyas tan malas intenciones. Yo apostaré mi
                vida que jamas ha pensado en seducirme, que su buen corazon no quisiera hacerme
                despreciable y desdichada, y que su aficion es tan pura como la mia. Ay, Tomasa, si
                le vieras... si le hablaras. -Pues bien, si quieres yo le veré, y le hablaré. Yo
                deseo que su amistad sea tan desinteresada y pura como dices. Pero cuando lo fuera,
                ¿quién lo querrá creer? ¿Cómo podrá justificar su imprudencia? ¿Porqué te hace vivir
                en una casa que él paga? No es esto decir que dependes de él? ¿Y porqué te tiene tan
                encerrada sin que nadie te vea? ¿No es dar á entender que vives para él solo? Es
                verdad que te ocultaba sus dádivas; ¿pero puede ocultarlas á los otros? Todos saben
                que Felipa no tiene nada, y sus antiguas amigas, de quienes se ha retirado, viéndola
                con tanto tren, se han informado de todo, y no hacen otra cosa, que hablar contra
                ella, y contra tí.</p>
               <p>Despues de esto los amigos del Marques y sus parientes no pueden dejar de saber lo
                que hace. Tus criados y los suyos lo ven, y dirán que todo el dia está encerrado
                contigo. De aquí ya puedes discurrir cuántas ideas malignas y groseras correrán; y
                cuánto la malicia y la envidia añadirán á la verdad. Ya has visto que este rumor ha
                llegado hasta mí, y que yo que te conozco mejor, te creia culpada, discurre lo que
                pensarán los demas. En fin, Paulina, tú dices que el Marques es tu amigo, y yo digo
                que no lo es; porque el hombre que prefiere su entretenimiento, su diversion y sus
                placeres á nuestra reputacion, no es ciertamente nuestro amigo: su amistad no es
                pura, pues... ¡Pero tú lloras, tú te agitas, y ni siquiera me escuchas!</p>
               <p>Demasiado te escucho, Tomasa, y no quisiera entenderte tanto. Tú acabas de quitarme
                la paz del alma, tú acabas de destruir toda la felicidad de mi vida. ¿Porqué me has
                arrancado mi agradable ilusion? Y ocultando su cara inundada en llanto en el seno de
                su amiga, la decia con sollozos: perdóname, Tomasa, perdona la violencia de mi
                dolor: no me es posible contenerla. Conozco que tienes razon, y no puedo dejar de
                agradecer tu buena voluntad: ¡pero tú me haces ver una luz tan funesta, tan triste,
                y mi error me hacia tan dichosa! ¡Ah! ¡qué yo aborrezco al mundo, sus usos, su
                malicia, y sus injustas y odiosas censuras! Pero ¿qué me importa ese mundo en que no
                vivo? ¿He de sacrificar toda mi felicidad á sus malignas intenciones? ¿Qué me
                importan sus juicios falsos y temerarios, cuando estoy inocente, y mi corazon no me
                condena en nada?</p>
               <p>Tú me afliges, Paulina, le volvió Tomasa á decir, porque veo que quieres con demasía
                á tu Marques: pero ¿porqué te acongoja tanto? ¿Porqué todos esos lamentos y
                despechos? ¿Tú eres libre, tú eres dueño de tí misma? yo no tengo ni autoridad ni
                derecho para darte ninguna sujecion: yo no tengo medios para privarte de esa
                felicidad que tanto estimas: has cuenta que no te he dicho nada: olvida que me has
                visto: pierde hasta la memoria de mi amistad, y de mis inútiles esfuerzos: anda á
                consolarte con esa vil muger, que contribuye á tu felicidad pasagera; pero no te
                quejes de mí: yo no he podido dispensarme de hacer lo que la amistad, la Religion y
                la conciencia me imponen. Cuando abras los ojos agradecerás mi celo, y entónces te
                quejarás de esa muger inconsiderada, que es la verdadera causa de tus penas, y
                quiera Dios que no lo sea de tu vergüenza y tus remordimientos.</p>
               <p>¡Ay, Tomasa! tú me destrozas el alma: ¡qué amargura viertes en mi corazon! ¡Tú temes
                que yo llegue á la vergüenza y los remordimientos! ¡Tanto desprecias á tu pobre
                amiga! No te ofendas de mis quejas: yo soy débil, y quizás injusta; pero escúsame,
                porque el dolor me oprime, me abate, y estoy fuera de mí. Tú me has hecho sentir,
                que aunque mi conducta sea pura, debo respetar mi reputacion: que esa muger recibe
                los dones del Marques, y me os oculta, y que todos tienen razon de pensar mal de mí.
                No me propongas pues que yo vuelva con ella, y yo no quiero fiarme en adelante mas
                que en tus luces, tus consejos y tu amistad. Yo no siento perder la comodidad con
                que vivia, ni la fortuna que esta muger me procuraba. Yo la recibia sin ardor, y
                sólo por darla gusto.</p>
               <p>Pero, Tomasa mia ¿cómo es posible abandonar á este querido amigo? ¿A este amigo tan
                tierno, tan sincero, y que hasta ahora ha sido tan desinteresado? ¿A este amigo
                generoso, que me llenaba de bienes, con la delicadeza de ocultarme su mano, y sin
                exigir nada de mi gratitud? ¿A este amigo tan amable y tan querido, tan digno de mi
                amistad y mi correspondencia que me habia acostumbrado á la dulzura de verle, de
                hablarle, y estar siempre conmigo? ¿Podré tener valor para afligirle, inquietarle,
                huirle, dejarle duramente y causarle los mismos tormentos que yo siento?</p>
               <p>¿Y quién te dice nada de eso, Paulina? Al contrario, debes verle, hablarle,
                esplicarte con él, y hacerle sentir la necesidad en que estás de separarte de una
                muger de tan mala reputacion: tú le dirás que no lo sabias; pero que estando ahora
                mejor instruida, no puedes vivir mas con ella, sin peligro de la tuya propia, y
                entónces podrás recibir las visitas del Marques, sin necesidad de perder las
                dulzuras de su inocente amistad; porque entónces ya no vivirás de sus beneficios, y
                retirándote á un convento, ó en cualquier otro retiro decente, nadie puede quitarte
                el consuelo de cultivar una amistad, que es tan dulce para tu corazon. Yo creo pues
                que debes escribirle al instante, pidiéndole que venga aquí. En la primera
                conversacion yo conoceré sus intenciones, y si son buenas, no desaprobará mis
                consejos; pero despues de todo, si no le gustan, tú serás siempre dueña de hacer lo
                que te parezca.</p>
               <p>Vamos, responde Paulina. -Pues la virtud y mi reputacion exigen este sacrificio, yo
                estoy pronta á todo: toma una pluma, y con la mano trémula escribe este papel.
                «Acabo de saber lo que es, y la reputacion que tiene Felipa entre las personas
                virtuosas. Yo no volvere pues á casa de esa muger. Se me ha hecho ver tambien, que
                vos que despues de un año veo con tanto placer, que estimo y amo tanto, podeis ser
                un hombre pérfido, y tener malas intenciones: yo no lo puedo creer. Si esto no es
                verdad, y si podeis justificaros con una muger respetable, que es mi antigua y
                verdadera amiga, venid á casa de Tomasa donde estoy. Yo os aguardo en ella con
                impaciencia, y espero hallaros digno de todo el amor que os tengo». Al instante el
                Marques obedece, y se presenta á Tomasa con aquella serenidad que inspira la
                certidumbre de no haber violado las leyes del honor.</p>
               <p>Se sorprende de hallarla sola, porque Paulina sintiéndole venir se habia retirado á
                otra pieza desde donde podia oirlo todo; y esta fué la primera vez que la persona
                del Marques la produjo una sensacion mezclada de inquietud. Sintió que temia su
                presencia, y que deseaba esconderle los movimientos de su corazon. Desde que Tomasa
                echó la vista sobre el Marques, no estrañó que una presencia tan agradable hubiera
                hecho una impresion tan fuerte sobre una jóven sin malicia, que no sabia el riesgo
                de las pasiones, y que estaba acostumbrada á no seguir mas que las inspiraciones de
                su propio gusto. Le admiró, y deseaba que su natural y sus costumbres
                correspondiesen á tan amable esterior. Despues que le hizo sentar, le dijo así.</p>
               <p>Vos extrañaréis, señor, que sin autoridad ni derecho yo pretenda forzaros á una
                confianza, que quiera penetrar vuestros secretos, y os pida la esplicacion de una
                conducta, que no puede ser justificada sino por algun motivo secreto; pero el
                interes que me ha inspirado Paulina por haberla criado, y porque la amo con todo mi
                corazon, me autorizan á este atrevimiento. Dignaos pues de decirme cuáles son
                vuestras intenciones. -En verdad, señora, que no me es posible satisfaceros, porque
                yo mismo no lo sé, y lo único que puedo responderos es, que no tengo ninguna. No
                concebiréis jamas cuánto me embarazais con una pregunta, que me he hecho mil veces á
                mí mismo, sin poder jamas satisfacerme. El único sentimiento que hallo en mi corazon
                es desear la felicidad y el bien estar de Paulina. Me he ocupado en los medios de
                hacerla dichosa. Esto es todo lo que sé de mí, y no me conozco otras intenciones. Me
                atreveré yo á preguntaros ¿si hallais en mi conducta algo que os parezca ménos
                decente, y que sea digno de vuestra desaprobacion?</p>
               <p>Siento mucho, señor Marques: sí, siento mucho que un hombre como vos pregunte si su
                conducta es digna de censura, cuando espone la reputacion de una pobre muchacha, que
                no tiene mas bienes que su honor. Decidme, señor, ¿quién os ha dado el derecho de
                separarla de mí, de privarla de mis consejos, y de inducirla á dejar un estado
                pobre, pero tranquilo y honrado, para hacerla gozar de las dulzuras de una opulencia
                pasagera? Vos la habeis acostumbrado á gozar de ella, y la esponeis á que por
                continuarla, sacrifique la honestidad de sus costumbres. ¡Qué! ¿vos no os baldonais
                nada, cuando os habeis divertido en inspirarla una pasion, que la pondrá en la
                triste necesidad de ser culpada, ó infeliz?</p>
               <p>Confieso, Señora, que vuestra reflexion me turba y aflige: confieso que la merezco, y
                que me la he hecho muchas veces á mí mismo. Reconozco que en la situacion de Paulina
                y la mia, yo no debia ni dejar tomar fuerzas á mi inclinacion, ni fomentar en ella
                una pasion que no podia ser feliz, sin que alguno de los dos no hiciese al otro
                grandes sacrificios. Quizas hubiera sido mas prudente cortar el hilo de una
                peligrosa amistad; pero despues de todo, yo no he intentado seducirla: yo no la he
                engañado ni con falsas promesas, ni con lisongeras esperanzas: yo no he abusado de
                su ingenua credulidad, y léjos de encenderla en discursos de amor, ni siquiera me he
                permitido declararla mis sentimientos. Yo estaba satisfecho con el placer de amarla.
                No tenia otro deseo que servirla, y gozaba de una felicidad superior á cuanto el
                mundo puede presentarme. Me perece tambien que Paulina estaba contenta. ¡Ay, Señora!
                ¡qué mal nos habeis hecho con las funestas luces que la habeis dado!</p>
               <p>Tomasa, porque no creyera que un celo curioso é indiscreto la hicieran tomar tanta
                parte en este asunto, le contó el encuentro que habia tenido con Paulina el dia
                precedente, y no le ocultó nada de lo que habia pasado entre las dos; pero el
                Marques la dijo: yo consiento, Señora, en que sepais todos mis secretos. No os
                disputo vuestro derecho sobre una persona que habeis criado; pero nunca sabréis, que
                yo haya intentado con ella nada que ofendiera su honor. Yo os diré mas: que habiendo
                jugado en el ejército, hice ganancias considerables; que me propuse entónces
                destinárselas á Paulina, y que las tengo ya puestas en su nombre en poder del mismo
                sugeto, en quien vos habeis puesto sus primeros fondos, sin que tuviese otra
                intencion, que asegurarla una existencia honrada. Yo me decia á mí mismo, pues que
                tantos hacen estas liberalidades en favor de la bajeza del vicio, ¿porqué no lo haré
                yo por la hermosura pobre, pero modesta y virtuosa? Ve aquí los motivos que me han
                determinado, y ya podeis ver si es justo que se diga á Paulina, que yo puedo ser
                pérfido, y tener malas intenciones.</p>
               <p>Tomasa se quedó pensativa. La noble franqueza del Marques, su generosidad en amor tan
                tierno y tan desinteresado, le parecian una cosa nueva; y aunque ella hubiese visto
                mucho mundo, la parecia no tener idea de semejante ejemplo. Ya empezaba á mirar al
                amigo de Paulina con una especie de veneracion; pero queriendo probarlo para
                asegurarse mas, si aquel sentimiento tan raro era verdadero, se vuelve á él, y le
                dice: respondédme, Señor: ¿Dejareis disfrutar a Paulina de vuestros beneficios en el
                convento adonde pienso llevarla esta noche? -Al instante le responde el Marques, no
                digo en el convento sino fuera de España, en el fin del mundo, donde quisiere. Yo no
                deseo mas que su bien estar: yo no pretendo sujetarla á nada. No, Señora; Paulina es
                libre, independiente, y yo me viera con horror, si por tan frívolos beneficios me
                imaginara el menor derecho sobre ella.</p>
               <p>Entónces Tomasa se levanta con viveza, corre al gabinete, toma á Paulína por la mano,
                y trayéndola hacia el Marques la dice: da gracias á tu amable y generoso protector.
                Ahora te digo que no debes avergonzarte de sus beneficios, ni tienes que temer de un
                hombre de tan noble carácter. Los dones de una amistad tan desinteresada y decorosa,
                no envilecen, y trata de merecer con una gratitud constante y viva el amigo que te
                ha dado la bondad del cielo. Paulina, que lo habia escuchado todo en su retiro, y
                que estaba penetrada de amor y de ternura, no pudo pronunciar una palabra, y por
                largo tiempo las lágrimas fuéron la única espresion de su alma; pero al fin el
                Marques con un tono tierno y afectuoso la dijo: ¿porqué lloras, Paulina? ¿Sientes
                alguna repugnancia al asilo que se te5 propone?</p>
               <p>Ay, señor, le respondió: yo no puedo sentir repugnancia para lo que aprobais. Yo
                seguiré los consejos de Tomasa, y obedeceré á todo lo que me mandeis. -¿Lo qué yo os
                mande? ¿Cómo me hablas con ese estilo? Yo no puedo ni quiero mandarte nada, y me
                causa mucha pena oírtelo decir. Luego volviéndose á Tomasa, la dijo con un tono
                enternecido, y casi triste: yo os suplico, señora, que pidais á vuestra amiga, que
                me trate con mas confianza. Paulina le tendió la mano, quiso responderle, y no pudo,
                porque le parecia que pues iba al convento, no volveria á ver al Marques. Este temor
                la ataba la lengua, y el Marques lo conoció por algunas palabras interrumpidas que
                se le escapáron. Su corazon se sintió movido, y lleno de ternura: la tomó la mano, y
                apretándola dulcemente se la besó. Despues la dijo: enjuga tu llanto, yo iré á
                visitarte, levanta ahora esos hermosos ojos sobre dos personas que te aman
                verdaderamente, y son tus fieles amigos. Que yo tenga el gusto de mostrar á los de
                tu amiga, que no he permitido á mis deseos nada que te obligue á bajar los tuyos en
                su presencia.</p>
               <p>Tomasa por su lado procuró tambien consolar á Paulina, y entre ella y el Marques
                tomáron todas las disposiciones para que pudiese ir al convento, y que estuviera en
                él con la mayor comodidad posible. El Marques se encargó de enviarla al instante su
                criada, y le ahorró la pena de advertir á Felipa de su repentina separacion. Tomasa
                consintió en recibir en su casa los mas preciosos muebles de Paulina, para
                hacérselos pasar al convento, y tambien encargarse de cobrar sus rentas, cuyos
                títulos prometió el Marques remitirla.</p>
               <p>El Marques contribuyendo tanto á todas estas disposiciones, no se pudo disimular, que
                iba á perder la libertad que tenia ántes de verla á todas las horas del dia; y
                aunque se esforzaba á parecer tranquilo, como su carácter franco estaba poco
                acostumbrado á disfrazar los sentimientos de su alma, sus ojos descubrian la
                agitacion de una pasion inquieta y poco satisfecha. Tomó las manos de Paulina, y
                mirándola con la espresion de la mas viva ternura, la dijo con las lágrimas
                asomadas: querida amiga, no te olvides jamas de un hombre que ha pasado tanto tiempo
                á tu lado, y que ha sabido reprimir un ardor, que podia hallar muchas disculpas. Ya
                sabes que te amo; pero me es muy dulce repetírtelo. Sí, yo te amo, y me ha costado
                mucho callártelo tanto tiempo; pero ahora siento un placer inesplicable, porque te
                he respetado.</p>
               <p>Mira Paulina, por lo mismo que mis deseos eran muy vivos, por lo mismo que tu
                inesperiencia, tu ingenuidad, y la ternura de tu corazon me prometian una conquista
                segura, por lo mismo mi alma está ahora ufana de haber conseguido una victoria tan
                difícil sobre la violencia de mi inclinacion, y si tú crees deber alguna recompensa
                á tan penoso sacrificio, solo te pido que me concedas una gracia, y es que no te
                aflijas, que yo vea disipar tu tristeza, y que no pueda advertir en esos ojos tan
                amables mas señales de lágrimas. Tú sabes, amiga mia, que toda mi felicidad consiste
                en saber que eres feliz; y diciendo esto, sin esperar respuesta, se levantó, se
                despidió de Tomasa, y cuando ya estaba cerca de la puerta, se volvió para
                preguntarla con un aire tímido, si le daba licencia para volver á verla. Tomasa que
                era dulce, cortes y virtuosa sin rudeza, desdeñaba la severidad muchas veces
                afectada, y siempre violenta, que hace á la virtud incómoda mas que respetable, le
                pareció que no debia privarle de la vista de Paulina, y le respondió con tono muy
                comedido, que le haria placer con sus visitas.</p>
               <p>Cuando llegó la hora de comer, Paulina no quiso ir á la mesa; diciendo que no tenia
                gana. Tomasa no quiso importunarla; pero habiéndola visto abatida, llorosa, con la
                cabeza baja, y tapándose la cara con un pañuelo, mojado con su llanto, la dijo: pero
                Paulina, ¿qué motivo hay para tanta afliccion? ¿Qué es lo que puede ahora sacarte
                lágrimas tan amargas? -No lo sé, pero me siento el corazon tan oprimido: yo misma no
                me entiendo, porque yo no tenia ningun deseo, ni tampoco tenia esperanzas. Mi
                situacion me parecia la felicidad suprema: ella me bastaba para satisfacerme por
                entero, y no me daba lugar para desear otra cosa. Jamas esperé que el tiempo me
                pudiera dar otro bien del que gozaba; y con todo, Tomasa mia, me parece que lo he
                perdido todo.</p>
               <p>Acuérdate, amiga, de las palabras que dijo el Marques, y que todavía me retumban en
                los oidos. Esta pasion no puede ser feliz sin que alguno de los dos haga grandes
                sacrificios al otro. Aquí se detuvo, suspiró y apartó los ojos por no encontrarse
                con los de Tomasa; pero despues saliendo de un silencio profundo, ocasionado por una
                fuerte distraccion, exclamó: ¡Ah, Marques! ¡Marques! No has menester hacer grandes
                sacrificios para que Paulina sea dichosa. Ella no los exigirá jamas, ni jamas
                deseará una felicidad que pudiera perjudicar á tu reposo ó á tu gloria. Ya he
                abierto los ojos, ya veo todo lo que nos separa; pero ¿porqué me cuesta tanta pena
                el desengaño de una esperanza que no tenia?</p>
               <p>Las caricias de Tomasa, las visitas del Marques, el tiempo y la razon, disipáron un
                poco los disgustos de Paulina; pero su humor ántes tan alegre y festivo, se
                transformó en una dulce y habitual melancolía. Después de haber pasado algunos dias
                en casa de Tomasa, entró por fin en el convento. Allí encontró una celda cómoda y
                agradable, y en ella todas las atenciones de su amante, sobre todo, una pequeña
                librería en que habia libros devotos y curiosos, escogidos por el Marques, que le
                ofrecian una distraccion útil, y facilidad para adquirir conocimientos. Volvió otra
                vez á tomar lecciones de música, y en especial se ejercitó en la pintura, que era su
                primer talento, y que se le habia hecho mas precioso, por la ocasion que le daba de
                multiplicar la imagen de su amigo. Aunque queria ocuparse en otros objetos, su
                imaginacion no la presentaba mas modelo que el que tenia en su corazon. Así sin
                quererlo, llenaba su cuarto de los retratos del Marques.</p>
               <p>Tomasa iba á visitarla con frecuencia, y el Marques la acompañaba casi siempre,
                porque no se permitia ir á verla solo. El Marques desde el instante que se determinó
                á ponerla bajo la direccion de la virtuosa Tomasa, se resolvió seriamente á combatir
                su pasion. El se decia: ni yo puedo hacerla feliz, ni es posible que lo sea con
                ella. Seducido por mi inclinacion me he dejado llevar de mi gusto, y cada dia me
                hallo mas enamorado; ¿pero en qué puede parar esta pasion? ¿Puedo yo desposarme con
                ella sin echar por tierra todas las esperanzas de mi fortuna, sin perder la gracia
                de mi pariente el Ministro, que no podrá aprobar esta boda, y sin irritarle, viendo
                que la prefiero á la alianza ilustre y ventajosa que me propone con una familia
                distinguida? ¿Y qué será, si pierdo mi pleito? Uno de estos dias debe decidirse, y
                si la sentencia no me es favorable, y pierdo tambien el favor del Ministro, ¿qué
                será de mí? ¿Cómo podré mantenerla, y en vez de hacerla dichosa, no la haré sino
                indigente y miserable?</p>
               <p>Estas reflexiones le afirmaban en el designio de resistir á su amor, y evitar todas
                las ocasiones que lo pudieran fomentar. Ensayaba sus fuerzas, y aunque le costaba
                mucha violencia, dejaba pasar muchos dias sin ir á verla, y sin escribirla; pero
                despues de mucho trabajo y sacrificios, le faltaba valor para sujetarse á tanta
                privacion, condenaba los motivos, se acusaba, y corria á verla con el ímpetu del
                furor. Allí se consolaba con el placer de mirarla, la contemplaba, y hallándola
                triste y abatida, á causa de sus ausencias, se moria de pena, se injuriaba á sí
                mismo, se trataba de cruel y se preguntaba: ¿cómo podia ser tan bárbaro para
                afligirla, y dar un movimiento de dolor á una alma tan sensible?</p>
               <p>La tierna y modesta Paulina era muy diferente de ántes: ya habia perdido su natural y
                sencilla alegría: ya no tenia ni su sincero candor, ni su noble franqueza, y parecia
                tímida y desconfiada. No se atrevia pues á quejarse de las pocas visitas del
                Marques, se avergonzaba, se afligia, y procuraba esconder su afliccion; pero sus
                miradas lánguidas, sus tristes suspiros, y sus preguntas inquietas descubrian lo que
                pasaba en su corazon, y el temor de no ser ya querida. El Marques desde que
                apercibia esta desconfianza, olvidando todos sus propósitos, no pensaba mas que en
                tranquilizarla, y entónces se abandonaba al gusto de hablarla de su amor. La
                recordaba aquellos dichosos tiempos en que se hablaban sin temor, sin que nada
                detuviese los ímpetus de su corazon, y en que pasaban juntos horas tan deliciosas. Y
                como si Paulina tuviera la culpa, la daba quejas de que hubiera ido á buscar luces
                funestas, que habian destruido su recíproca felicidad. ¿Porqué, le decia, has
                aprendido á temerme y desconfiarte de tí misma?</p>
               <p>Paulina, movida con estos discursos, y enternecida con sus propias ideas, callaba,
                lloraba, y se afligia de haber perdido su antigua y feliz ignorancia. Así pasáron
                todo el invierno, sin que hubiese en su suerte novédad; pero habiendo llegado la
                primavera, el Marques se vió en la precision de ir á su regimiento. Los dos
                sintiéron mucho que se acercara esta indispensable separacion. Su despedida fué
                larga, tierna y acompañada de lágrimas; pero en vez de exortarse á quererse ménos,
                se repitiéron mil veces que se amarian siempre.</p>
               <p>El Marques parte, y Paulina no pudiendo ya esperar su visita, empezó á disgustarse
                del convento. Hasta allí habia vivido gustosa, porque ó veia al Marques, ó le
                esperaba, y su esperanza le daba gusto y valor para ocuparse en los momentos de su
                ausencia con sus lecciones y demas ejercicios; pero desde que supo que no podia
                venir mas, su corazon se anocheció, las lecciones se le hiciéron molestas, y el
                convento insoportable. Entónces se volvió á acordar de la amenidad de Aranjuez, de
                sus sitios deliciosos, y de los largos y solitarios paseos que hacia, pensando
                siempre en el Marques, sin que nadie turbase la dulzura de sus meditaciones. Cuando
                venia Tomasa á verla, se quejaba de la importunidad con que se vivia en el convento,
                y del deseo que se sentia de ir al campo para vivir en soledad; pero Tomasa le
                cerraba la boca, diciéndola: tú no puedes ir al campo á vivir sola. Paulina sentia
                la fuerza de esta dificultad, aunque no le disgustaba ménos; pero el caso la hizo
                desaparecer por un suceso, que se debia á su buen corazon.</p>
               <p>En el convento vivia retirada una señora, llamada Doña Angela, viuda de un hombre de
                distincion, que la habia dejado alguna fortuna; pero habiéndola confiado á un
                Negociante, éste hizo quiebra, y la dejó espuesta á la mayor miseria. Obligada de la
                necesidad tomó el partido de retirarse al mismo convento, donde podia subsistir con
                ménos gasto, y estaba en él cuando Paulina vino. Doña Angela era muger de mucho
                talento, y de grande virtud, y Paulina no pudo dejar de sentir todo su mérito.
                Habiendo sabido su desgracia, el motivo porque vivia allí, y viendo la suma escasez
                de sus medios, no solo se la acercó, y trató con el respeto que se debe á la
                indigencia, sino la procuró aliviar, partiendo con ella todas las comodidades y
                dulzuras que su situacion la prometia. Doña Angela, honrada y sensible, agradecia
                mucho tantas finezas, y añadiendo la gratitud al mérito de Paulina, y á los
                sentimientos que inspiraba, se formó entre ellas una íntima amistad. Angela queria á
                Paulina con el amor de una madre tierna, y Paulina la miraba como una hija que la
                debia respeto por su edad, sus desgracias y sus virtudes.</p>
               <p>Habia ya tiempo que Doña Angela padecia de ciertos humores melancólicos, que
                alteráron visiblemente su salud. Los médicos la aconsejáron que mudase de aire, y
                que fuese á buscarlo mas puro en la espaciosa circunferencia de los campos. Paulina
                se aprovechó de esta circunstancia para ofrecerse á acompañarla; y Doña Angela se
                transportó de gozo con esta oferta. Tomasa que estaba para hacer otro viage
                indispensable á casa de su amiga, no se opuso á este proyecto, pero exigió de
                Paulina la palabra de que no esperaria la vuelta del Marques para volver al
                convento, diciéndola, que ni era decente, ni gustaria al Marques encontrarla en el
                mundo, y en una soledad con una muger, que aunque virtuosa y prudente, no le era
                conocida. Paulina se la dió, asegurándola que no tardaría en volver.</p>
               <p>Tomasa se va, y poco despues las dos amigas parten para el lugar en que Doña Angela
                debia restablecer su salud. Como cada dia su amistad se fortificaba con el recíproco
                conocimiento de sus escelentes calidades, la confianza se estableció entre ellas de
                manera, que Paulina la contó toda su historia con el Marques, la leyó la carta en
                que le daba cuenta de la salida del convento para tenerla compañía, y todas las
                respuestas que recibia del Marques. Esta confianza desahogó mucho el corazon de
                Paulina, por que la dió ocasion de hablar continuamente á Doña Angela de su amor, de
                las obligaciones que tenia á este hombre incomparable, de su gratitud, de su
                ternura, del consuelo que sentia cuando pensaba ó hablaba de su mérito, y en fin, se
                lo pintaba como el hombre mas cumplido y perfecto, y esta era la única ocupacion
                agradable de Paulina.</p>
               <p>La prudente Doña Angela veia en sus espresiones la evidencia de su pasion, y no
                dejaba de inquietarse, porque comparando el estado del Marques con el de su
                apasionada amiga, preveia fatales consecuencias. Temiendo afligirla demasiado, se
                contentaba con decirla: ¿pero en qué puede parar este amor tan vivo? ¿Cuáles son tus
                esperanzas? Entónces Paulina interrumpia la efusion de su alma con lamentos y
                suspiros, y le confesaba que no tenia ninguna. Doña Angela le daba consejos cuerdos
                y cristianos, que ella escuchaba con dulzura y moderacion. Léjos de rechazarlos ó
                amotinarse contra ellos, la respondia que decia bien, que sus razones eran buenas;
                pero tambien la dejaba ver que no la persuadian, y que nada en el mundo la haria
                olvidar al Marques ni perder el consuelo de amar y ser amada de un hombre de su
                mérito.</p>
               <p>En esto el Marques la escribe que está para volver á Madrid, y Paulina se acuerda de
                la palabra que habia dado a Tomasa. Ya pensaba en volverse al convento, cuando
                recibe otra carta del Marques, en que le dice, que pues su buena suerte ha permitido
                que ella esté en la casa del lugar, en que habita con su amiga, al tiempo que él
                debe llegar, la suplica que se mantenga en ella, para que él pueda gozar del gusto
                de verla y hablarla mas tiempo, y con mas libertad: que ya le conoce, y que debe
                estar segura de que no abusará de esta gracia: que en cuanto al qué dirán, la
                presencia de Doña Angela debe bastarla para tranquilizarla y despreciar las críticas
                que pudieran hacer los malignos. La misma súplica la repite en muchas cartas
                posteriores y consecutivas, y se lo pide con tanto ardor, como si toda su felicidad
                dependiera de esta gracia.</p>
               <p>La débil Paulina no tuvo valor para negar un favor pedido con tanta instancia, y
                decia á Doña Angela: yo se lo debo todo, ¿y no haré por él lo único que me pide?
                ¿Seré tan ingrata que resista á su único deseo? Si resistiera, lo sentiria, ¿y me
                toca á mí el afligirle? ¿No debo darle gusto en todo lo que me permite el honor?
                ¿Porqué por el injusto temor de que no digan, le negaré yo la dulzura de obedecerle,
                y le daré el pesar de resistirle? Yo no tengo nada que temer. Yo conozco su
                moderacion y su virtud; fuera de esto, vos, Doña Angela, si fuera menester, vos me
                sostuviérais contra él y contra mí misma. Vos os dignaréis de mírarme como hija, y
                de tratarme como una madre tierna y vigilante. Vos no os apartaréis un instante de
                mí: vos seréis testigo de toda mi conducta: vos me justificaréis con Tomasa, y
                cuando ella y vos, que sois mis únicas amigas, esteis seguras de mi honradez, ¿qué
                me importa lo demas del mundo? Vuestra estimacion es lo único que necesita para mi
                tranquilidad. Doña Angela no aprobaba estos discursos, y dijo cuanto pudo á Paulina,
                para que mudara de resolucion, haciéndola ver que no era cuerdo, ni decente que
                esperase allí al Marques, y que viviese con él en la misma casa; pero no la pudo
                determinar, y el Marques tuvo el gusto de hallarla en el lugar, y de saber que debia
                esta condescendencia á sus instancias.</p>
               <p>Muchos dias pasó con ella, sin mas deseos que gozar de la felicidad de verla; pero es
                difícil que el amor, cuando se ha llegado á declarar, pueda contenerse en los
                límites de la amistad. Desde que un gusto se satisface, otro comienza. Los deseos se
                multiplican, las ideas se estienden, un favor recibido escita á pedir otro mayor. El
                espacio que parecia inmenso, desde el primer punto hasta el último, poco á poco se
                disminuye, y al fin el pensamiento se abanza hasta el objeto, que no se atrevia
                ántes á entrever. El Marques insensiblemente se fué mudando, hasta mostrarse con mal
                humor. La presencia continua de Doña Angela, que no se separaba un instante de
                Paulina, empezó á causarle sujecion. El cuidado que ponia en no dejar sola á su
                amiga, se le hizo insoportable, y no podia su semblante esconder este disgusto.</p>
               <p>¿Qué necesidad tiene esta muger, decia á Paulina, de no dejarte nunca de la vista?
                ¿Eres tú la que la has pedido esta atencion? ¿Te desconfias de mí? Ya no me estimas,
                y me miras como un hombre vil, de quien se debe tener miedo. Si no ¿porqué tomas
                tantas precauciones contra mí? ¿porqué me muestras una desconfianza tan injuriosa?
                ¡Ay, Paulina, como te has mudado! Acuérdate de aquel tiempo feliz, en que tú corrías
                á encontrarme con una viveza tan llena de alegria: cuando te apoyabas sobre mi
                brazo, y nos paseábamos solos por los lugares mas solitarios, y ahora todo es
                temores, frialdad y reservas. No eres la misma, tu amistad no es tan tierna, y tu
                corazon no es tan ingenuo.</p>
               <p>Estas quejas la traspasaban el alma, y la hacian deshacer en llanto. Peor fué cuando
                vió que nada calmaba la pena del Marques, y que cada dia parecia mas pálido y
                abatido. Su tierno corazon se asustó, temblando con el peligro de vida tan preciosa.
                Procuraba consolarle, pero él la respondia con triste acento, y con los ojos
                llorosos: no, no te inquietes, que presto no te volveré á importunar. Entónces
                empezó á conocer y á arrepentirse de la condescendencia que habia tenido en
                esperarle en aquel lugar, y decia á Doña Angela: ahora veo lo mal que hice en no
                haberme vuelto al convento. Mi imprudencia ha irritado una pasion largo tiempo
                reprimida; pero entónces yo no conocia mas que sus alhagos, y ahora siento todas sus
                amarguras. Doña Angela, inquieta con el peligro de su amiga, la exorta á que vuelva
                al convento, y Paulina se determina. Parten pues un dia que el Marques habia ido á
                Madrid, y le deja una carta que decia así:</p>
               <p>«¡Qué dolor me causa dar lugar á tus quejas! ¡Cuánto sufro de tus penas, y de
                atribuirme el infeliz estado en que te veo! ¿Cómo es posible que sea yo la que te
                aflija, cuando tu felicidad es el único deseo de mi corazon? ¿Porqué fatalidad
                necesitas ahora para ser feliz, de que se pierda una muger que tú respetabas otra
                vez? Mi reserva te ofende, pero ¿pudiera tratarte hoy con la familiaridad de mi
                antigua ignorancia? Ella era entónces mi escusa. Antes no te miraba mas que como un
                hermano muy querido. No conocia la diferencia de nuestras fortunas, ni la distancia
                de nuestro nacimiento, y nada podia contener los efectos de mi corazon. Yo no me he
                mudado, yo soy la misma; pero he sabido lo que ignoraba, y no te temo, sino me temo
                á mí misma. Soy jóven, te debo todo lo que soy, y te amo. Sí, Marques mio, te amo,
                te lo repito con placer, y no tengo vergüenza de amarte. Desde los primeros momentos
                que te conocí, te amé. Este amor ha crecido cada dia en mi corazon, y este
                sentimiento es el único que me hace amar la vida.</p>
               <p>Tus beneficios podian hacer mi existencia ménos penosa; pero tu amor solo podia hacer
                mi felicidad. Yo no conocia otra, que la de pensar en tí, conservar tu amistad, y
                merecer la estimacion de mi único amigo y protector. No tenia otro deseo que verte,
                leer en tus ojos que mi presencia te causaba alegría; con esto solo yo era dichosa.
                ¿Porqué pues me han quitado una felicidad tan grande? ¿No me la pudieras volver,
                Marques mio? Pero ¡ay! yo siento que no me la puedes volver.</p>
               <p>Me has dicho que presto no me volverás á importunar. ¡Qué cruel espresion! No me es
                posible sufrir la idea de ser causa de tus penas. Abandonando el lugar en que te
                veia con libertad, he obedecido á consejos prudentes; pero no es para huirte, ni
                para dejar de verte. Yo puedo hacerlo en el convento, y si tambien quieres
                absolutamente que deje este asilo, tambien le dejaré, y someteré mi conducta entera
                á tu soberana decision. Por dar consuelo á tus disgustos, no hay nada á que no me
                disponga; pero yo interpelo tu generosidad».</p>
               <p>El Marques leia con una emocion muy viva, y cuando acabó esclamó con lágrimas: ¿cómo
                he sido tan tirano que haya forzado á Paulina á escribirme así? ¡Qué ternura! ¡Qué
                bondad! ¡Qué alma tan noble y generosa! ¡Qué! Paulina adorable, ¿yo seria capaz de
                envilecerte, de abusar de tu amor, y engañar tu noble confianza? ¡Ah! no lo temas de
                tu amante, de tu amigo, del amigo que te respeta. Perezca el hombre injusto y cruel,
                que compra su felicidad á costa de una dulce y sensible criatura, y por un grosero y
                rápido placer la priva de la virtud y del honor. Al instante se pone á responderla.
                La agitacion de su alma no le permitió dar mucho órden á su papel; pero la daba
                gracias de sus espresiones. Se quejaba tiernamente de que pudiese temer sus
                intenciones. ¿Cómo has podido recelar, la decia, que tu amigo quisiera ser tu
                tirano? Y acababa por decirla, que iria á verla, y que la diria cosas que le costaba
                mucha pena decírselas.</p>
               <p>Paulina estaba con Doña Angela cuando recibió este papel, le tomó temblando, y le
                tuvo en la mano largo tiempo sin abrirle. Una palidez mortal la cubria el semblante.
                Al fin le abre, y lágrimas de alegria se le inundan. Aquel papel consolador calmó
                sus inquietudes: mil veces le besó, y otras mil le estrechó contra su corazon, y
                decia con un tono de júbilo alborozado: perdóname, amigo. Yo no debía temerte; pero
                luego volviéndole á leer, se inquietó de lo que decia al fin, y preguntaba a Doña
                Angela: ¿qué será lo que tiene que decirme, y que le cuesta tanta pena? ¿Será que no
                quiere verme mas, que se va á separar de mí? Paulina esperó con impaciencia que el
                Marques viniera. Cada instante se le hacia un siglo, y su inquietud creció cuando
                vió que la noche habia llegado sin que pareciera; pero al otro día por la mañana
                recibió un nuevo papel del Marques de este tenor.</p>
               <p>«¿Cómo tendré valor para escribirte? ¿Cómo podré anunciarte mi partida, los motivos
                de ella, y la necesidad de una separacion eterna entre nosotros? Sí, adorable
                Paulina, es menester separarnos, y que yo me despida de tí para siempre. El honor,
                la gratitud, la religión, y mi palabra, todo me esfuerza á sacrificio tan cruel.
                ¡Qué pena es para mí, que yo no sea dueño de mi mano! Ya he perdido toda
                esperanza... Pero ¡ay! ¿la he tenido jamas? No, jamas me he lisonjeado con idea tan
                dulce. Mi culpa sola es haber dejado correr mi pasion sin contenerla, y haber quizas
                contribuido á la tuya. ¿Me perdonarás tú, la dulce amiga de mi corazon? ¿No me
                despreciarás? ¿No me aborrecerás?</p>
               <p>Acaba de decidirse toda la desgracia de mi vida. Ha tiempo que se me proponia la boda
                de la hija de los Condes del Risco, que habitan en Valencia, y que yo esperaba no
                podria efectuarse por obstáculos diferentes; pero ayer mi pariente el Ministro los
                ha vencido todos, y quiere que mañana parta para presentarme á la familia. Todo está
                dispuesto para que nos casemos á mi llegada. Vé aquí, Paulina, mi terrible suerte.
                Yo voy á casarme... y no es contigo.</p>
               <p>Yo esperaba gozar mas tiempo de mi libertad, porque creí que la boda dependia de la
                decision de mi pleito. El Conde del Risco esperaba la resulta para resolverse; pero
                mi pariente, haciéndome donacion de sus bienes, lo ha determinado, y su generosidad
                me hace esclavo.</p>
               <p>¿Te rogaré que me olvides? No, ni yo podré hacerlo, ni deseo que tú lo hagas. Tú
                estarás siempre presente á mi memoria, y á mi corazón. Yo te escribiré, te hablaré
                de mi estimacion, de mi amistad, y aunque no de mi amor, no sé si podré perderle. Yo
                sé que voy condenado á un eterno disgusto; pero ¿qué he de hacer? Así lo quiere el
                cielo, y lo exijen mi reconocimiento y honor. En cuanto á tí, vive tranquila, vive
                dichosa. Si la memoria de un constante y verdadero amigo te arranca algun suspiro,
                pido al cielo que no sea doloroso... No me es posible contener mis lágrimas, que
                borran lo que escribo. ¡Oh, amiga generosa! tú las derramarás tambien; pero que no
                sean tan amargas como las mias. Yo sé lo que pierdo, y que soy el mas desgraciado de
                los hombres».</p>
               <p>¡Cómo se quedó Paulina con esta lectura! Mil veces la interrumpió para desahogar su
                llanto y sus gemidos. Ya se va, decia: ya no volveré á verle, y va á unirse con su
                esposa feliz, y me dice: que yo viva tranquila y dichosa. ¡Tranquila sin él!
                ¡Dichosa léjos de él! ¡Ay! ¿cómo es posible? Todo el dia pasó en estas tristes
                agitaciones: ¡qué crueldad! repetia. Si su honor le obligaba á partir, debia
                hacerlo; pero ¿porqué partir sin verme, sin hablarme? ¿Temia que yo fuese tan vil,
                que le disuadiera de lo que la razon, y la religion le prescribian? En fin ella
                estuvo enferma muchos dias; pero los consuelos de Doña Angela, y la vuelta de
                Tomasa, que venia todos los dias á verla, consiguieron sosegarla un poco. Ella
                decia, que jamas habia esperado nada, que debia someterse á su suerte, y desear que
                el Marques fuera feliz.</p>
               <p>Dos meses pasáron de este modo. Paulina recibia todos los correos cartas del Marques;
                pero jamas la decia en ellas si ya se habia casado, o no. Paulina no se atrevia á
                preguntárselo; pero impaciente y disgustada de su situación, un dia que sus amigas
                Angela y Tomasa estaban juntas, las dijo: miéntras podia ver al Marques, la vida me
                era dulce. Yo la amaba, porque pasaba una parte en verle, y otra en pensar en él;
                pero ahora que no puedo verle, y que no debo pensar en él, pues que va á casarse con
                otra, me importuna; ¿qué puedo pues hacer ya en el mundo? Ya que no me es posible
                dejar esta tierra de desgracias, quisiera á lo ménos sepultarme en ella, y atarme
                con cadenas tan fuertes, que yo misma no pueda desatarlas. Yo he pensado pues,
                amigas, tanto por mi propio reposo, como por el del Marques, tomar aquí el hábito de
                Religiosa y pronunciar los votos irrevocables. De este modo mi imaginación sujeta
                con el orden de la disciplina y la regla, no volará á las regiones en que ya no le
                es permitido ir, y el Marques, sabiendo que estoy muerta para el mundo, podrá calmar
                la suya, y gozar de su felicidad con ménos zozobra.</p>
               <p>Angela y Tomasa se sorprendiéron con esta proposicion, y la dijéron que era muy seria
                para no meditarla mucho. Yo no tengo que meditar las dijo: el mundo es malo para mí.
                Desde que no puedo encontrar al Marques, todo lo demas me debe importunar, y ya que
                al deseo de mi propio reposo, añado la idea de que este sacrificio puede contribuir
                al suyo, nada me puede costar, y en esta sola esperanza hallo una inmensa
                recompensa. No me separeis, amigas, de un pensamiento, que es la única felicidad que
                me queda. Y dejadme tambien espiar á los ojos de Dios el delito de haber entregado á
                una criatura todo mi corazon. Las dos la respondiéron, que no era su intencion
                desviarla de idea tan cristiana, y solo la pedian que se tomase algun tiempo para
                examinar mejor su resolucion. Quedó pues convenido, que si dentro de tres meses
                persistia en la misma idea, tomaria el hábito.</p>
               <p>Tomasa que queria distraerla de sus penas la contó, que una parienta suya, que vivia
                en Ocaña, casaba á una hija suya con un hombre muy rico, que la habia convidado para
                la boda, y la pidió que viniera con ella. Paulina resistió mucho tiempo. Tomasa la
                replicó, que esta era la última fineza que podia hacer por ella, y se lo suplicó
                tanto, que al fin se vió forzada á consentir. Encargó á Doña Angela que la enviase
                con un propio las cartas que la vinieran del Marques, y partió con Tomasa. Por
                desgracia pasó mucho tiempo, sin que el Marques escribiera á Paulina, temia que la
                privase hasta de esta señal de su amistad.</p>
               <p>Un dia después de la boda y de las fiestas llegó un caballero de Madrid, que estaba
                convidado para ellas, y como se le daban quejas de que llegase tan tarde, respondió:
                ¡pues qué! ¿No ha llegado hasta aquí la novedad? ¿Se ignora aquí todavía, que el
                Ministro ha sido depuesto, y está en prision con otros muchos, y que su sobrino el
                Marques de San Leandro ha sido desterrado? Al tiempo que decia estas palabras,
                entraba Paulina á la pieza en que estaban, se detuvo, y se apoyó sobre una silla
                para escuchar todo lo que decia.</p>
               <p>El caballero continuó diciendo: nadie sabe porqué; pero el Ministro está
                estrechamente encerrado, y han tomado todos sus papeles. Muchas personas de su
                confianza están presas, y el Marques de San Leandro, que era el que trataba mas con
                él, ha recibido el órden de no parecer en Madrid. Ahora estaba en Valencia, porque
                iba á casarse con la hija del Conde del Risco; pero habiendo este sabido la
                desgracia de su pariente, se le mostró frio, y el Marques picado ha roto la boda. No
                es ésta toda su desgracia, pues tambien estaba para verse su pleito, y todos dicen,
                que despues de la desgracia del Ministro, ciertamente lo perderá.</p>
               <p>Tomasa oyendo esto, se levantó, fué al sitio en que estaba Paulina, y enlazándose con
                ella por el brazo, la sacó de la pieza, la ayudó á marchar, y la llevó á su cuarto;
                pero Paulina estaba tan pálida, desanimada y yerta, que parecia insensible. Sus ojos
                estaban estúpidos, y no acertaba á hablar. Tomasa la persuadia que llorase; pero ni
                esto podia, hasta que mirando fijamente á su amiga, y levantando las manos al cielo
                dijo: ¡Dios mío! ¿porqué no me has quitado la vida antes de saber que el Marques es
                infeliz? Entónces sus lágrimas que se redobláron con abundancia, aliviaron algo la
                opresion de su pecho; pero ¡qué gritos salieron de sus labios! ¡Que, decia, perdido,
                arruinado, desterrado! ¡Santo Dios!</p>
               <p>De repente se sosiega, enjuga sus lágrimas, toma las manos de Tomasa, la mira un
                instante, baja los ojos, los vuelve á levantar y parece como que duda si le dirá su
                pensamiento. Al fin la dice: yo te aflijo, amiga, y quizas voy á enfadarte; pero yo
                invoco tu amistad, y te ruego por ella, que no te opongas á mis designios. Aquí me
                ha ocurrido una idea, y por Dios que no me des razones, ni me hagas discursos. No,
                Tomasa mia, yo no abandonaré al Marques. El está perdido, su boda está deshecha, su
                fortuna destruida, al fin está afligido, y es infeliz. No, Tomasa, yo no le
                abandonaré: mi ánimo es vender cuanto me ha dado, juntar todo el dinero que pueda, y
                llevárselo yo misma. Sí, yo se lo quiero llevar, ponerme al instante en camino, é
                irlo a encontrar donde estuviere. Puede ser que mi vista le alivie, le consuele, y
                sino puedo consolarlo, á lo ménos le acompañaré en sus penas; sufriré, gemiré y
                moriré con él.</p>
               <p>Tomasa espantada se disponia á responderla; pero ella se lo embaraza, diciéndola: no,
                no me digas nada, no me digas nada. No me hables del qué dirán, ni de los crueles
                miramientos del mundo. Yo desprecio todas esas ridículas decencias que obligan á la
                ingratitud y la dureza. Como si la amistad no tuviera tambien sus santas leyes. Como
                si hubiera mayor decencia que la del reconocimiento. ¿Y á quién debo yo tanta
                sujecion? Yo no tengo parientes; si lo que hago es indecente, la vergüenza caerá
                sobre mí sola. Cuando no estuviera ya resuelta á tomar el hábito religioso, esto
                solo me determinaria para venderlo todo, pues no habré menester nada.</p>
               <p>Tomasa era muy honrada para no aprobar una parte de los designios de su amiga, y en
                cuanto á irle á buscar, la vió tan decidida, que no se atrevió á decirla nada,
                temiendo que no conseguiria otra cosa que afligirla mas. No la dijo pues nada, y
                esperó que con el tiempo podria hacerla entender mejor la razón: pero instada por
                Paulina dió todas sus disposiciones para la vuelta. En el camino se acordó de un
                cierto viejo, llamado Don Lázaro, criado antiguo del Marques que solia acompañarle
                cuando venia á tomar lecciones de pintura, y en quien tenia mucha confianza. Lo
                primero que hizo cuando llegó al convento fué escribirle un papel, pidiéndole que
                fuera á verla.</p>
               <p>Don Lázaro fué corriendo, y la presencia de un hombre que amaba, y era amado del
                Marques, la escitó una emocion muy viva. Quiso esplicarse, empezó á hablar, pero las
                lágrimas se lo impidieron. El buen anciano, encantado de ver la maestra de su amo,
                procuró sosegarla, y se le ofreció á cuanto le mandara. Paulina le abrió su corazón,
                le habló de los beneficios del Marques, de su reconocimiento, y poniéndole en la
                mano sus alhajas, diamantes, y el caudal que tenia, le pidió que hiciera dinero de
                todo, y se lo llevase al Marques; pero exigió su palabra de honor de que jamas le
                diria la mano que se lo enviaba. Don Lázaro estaba tan admirado de lo que veia, que
                no acertaba á hablar. Paulina, temblando de su silencio, le pregunta ¿si duda
                servirla? No señora, la responde. Yo haré lo que me mandeis, y cumpliré con
                fidelidad vuestro encargo; pero permitidme deciros, que mi amo ha sabido colocar
                bien las aficiones de su corazon. Quisiera el cielo restituirle su pariente, su
                fortuna y su salud, y le conserve siempre una amiga tan digna y respetable como
                vos.</p>
               <p>¡Su salud! esclama Paulina. ¿Pues qué está, enfermo? -No os inquieteis, señora. Lo ha
                estado, y mucho; pero ya está mejor, y yo me dispongo á ir á verle. Despues de
                algunos otros discursos, Paulina le apresuraba á que se fuera, para que no retardara
                un instante su comision. El la saludó respetuosamente, se retiró; pero el corazon de
                Paulina quedó herido con otra nueva flecha. El Marques está enfermo, y quizá de
                peligro. No era posible sostener esta idea. El silencio de Tomasa la habia
                acobardado, y el temor de disgustar á una amiga tan buena, habia enfriado un poco su
                resolución; pero cuando supo que el Marques estaba enfermo, nada la pudo detener. Se
                lo escribe á Tomasa y la pide con tanta instancia que la procure, y envíe una
                calesa, asegurándola que Doña Angela iria con ella, que al fin de temor que no
                tomase otro partido mas violento, la envía una calesa con un criado de confianza que
                la acompañe, y Paulina y Doña Angela se ponen en camino.</p>
               <p>Llegan á la casa en que el Marques estaba, y como los dos criados conocian á Paulina,
                luego que la vieron corren á avisárselo á su amo. El Marques no podía creerlos; pero
                ella entra, él la ve, y duda todavía. El estaba en la cama. Ella se le acerca
                temblando. El dando un grito de gozo, la tiende la mano. Ella la toma, la besa, y la
                inunda con sus lágrimas. ¿Es Paulina? decia: ¿es mi querida Paulina? ¡Dios santo!
                ¡Qué favor! Siéntate aquí a mi lado, Paulina mia. ¡Mi amada amiga se ha dignado de
                venirme a ver! ¡Qué dulce amistad! ¡Qué agradable sorpresa! Yo no esperaba una
                fineza tan preciosa. ¿Y porqué no la esperábais, le respondió Paulina? ¿Pensais que
                yo soy de esos falsos amigos, que se alejan de la desgracia? ¿Me teneis por
                insensible ó por ingrata? ¿No sabéis que vos solo sois para mí todo el universo? Si
                mi presencia, si mis atenciones pueden aliviaros, aquí estoy. Todos los momentos de
                mi vida os serán consagrados.</p>
               <p>El semblante del Marques, pálido ántes, se puso entónces encarnado. Tomó las manos de
                Paulina, las besó y dijo con una especie de esclamacion: ¡y yo era capaz de
                sacrificar mi única felicidad á vanos miramientos! ¡Mi único deseo al capricho de
                otros! El iba a continuar; pero se oye un grande rumor en la antesala: era Don
                Lázaro que venia entre los criados, que lo traían en peso, y entró gritando:
                ¡Albricias! ¡albricias! señor, todo es felicidad, vuestro pariente el Ministro se ha
                justificado. Ya está otra vez en su empleo, y sus acusadores en prisión. Ayer
                vuestro pleito se ha visto, y vos le habéis ganado con costas. Yo estaba loco de
                gozo, y no he querido que otro os diese tan buenas noticias.</p>
               <p>¡Qué me dices Lázaro! ¿Mi pariente está reintegrado, y yo he ganado mi pleito? ¡Santo
                Dios! ¡Cuántos favores de tu bondad! ¡Cuántas gracias te debe mi corazon! Y para
                hacérmelas mas preciosas tú me dispensas tantas misericordias cuando ménos lo
                esperaba. ¡Cuánta debe ser mi gratitud! Yo te bendigo, Dios piadoso, no permitas que
                yo goce de tantos bienes, sino para tu gloria. En fin, Lázaro mio, pues que Dios me
                ha hecho rico; ya puedo seguir las inspiraciones de mi corazon. Ya puedo pagar el
                amor que debo, y recompensar por fin tantas finezas y virtudes. Ven, amada Paulina,
                ven y abraza á tu esposo, y volviendo á sus criados, les dijo: reconoced á mi muger,
                que es ya ama vuestra. Los criados que la adoraban se derretian en lágrimas de
                alegría, y fueron todos á echarse á sus pies. El Marques se volvió despues a Don
                Lázaro, y le dijo: celoso y honrado amigo, pues que tú eres el primero que me has
                traido las noticias que me permiten casarme con Paulina, sé el primero también que
                la estreches entre tus brazos.</p>
               <p>No se oían entónces en aquel cuarto más que gritos de alegría. Paulina era amada,
                respetada, y todos sentían que era digna de la prosperidad de que iba á gozar. Doña
                Angela levantaba las manos al cielo, le daba gracias, abrazaba á su amigo, y echaba
                bendiciones sobre el Marques y ella. Don Lázaro, faltando al secreto que se le había
                encargado, contaba a todos la acción generosa de Paulina. Ella sola estaba inquieta,
                temblando por la salud del Marques; pero todos la tranquilizaron, la hicieron ver
                que aunque todavía débil, ya estaba convaleciente, y que tantas satisfacciones
                debian restituirle la salud.</p>
               <p>En efecto, el enfermo aliviándose cada instante más con tan dulces remedios, no tardó
                en restaurarse, y poco tiempo despues se unió con el vínculo sagrado á su amada
                Paulina. ¿Quién puede describir la felicidad de amantes tan nobles, tan honestos y
                desinteresados? Tomasa y Doña Angela fueron sus amigas inseparables, y este
                matrimonio feliz se vió multiplicar en muchos bellos y amables hijos.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
</TEI>
