<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Marcelo o los peligros de la Corte</title>
               <author ref="authors.xml/#P51">Olavide, Pablo de</author>
               <respStmt>
                  <name>Anika Piotraschke</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <name>Nils Kellner</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
               <measure unit="words">18669</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
               <distributor>CANSpiN project</distributor>
               <date when="2025">2025</date>
               <pubPlace>Rostock</pubPlace>
               <idno>CANSpiN-spa-19_070</idno>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <bibl type="digital">
                  <author>Olavide, Pablo de</author>
                  <title>Obras narrativas desconocidas</title>
                  <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
                  <date when="2001">2001</date>
                  <ref target="https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc7m065">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc7m065</ref>
                  <bibl type="print">
                     <author>Olavide, Pablo de</author>
                     <title>Obras narrativas desconocidas</title>
                     <pubPlace>
                        <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000056">Peru</country>
                        <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7005821">Lima</settlement>
                     </pubPlace>
                     <publisher>Biblioteca Nacional del Perú</publisher>
                     <date when="1971">1971</date>
                     <bibl type="first">
                        <author>Olavide, Pablo de</author>
                        <title>Los peligros de Madrid</title>
                        <pubPlace>
                           <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                           <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7010413">Madrid</settlement>
                        </pubPlace>
                        <publisher>D. Joseph Doblado</publisher>
                        <date when="1800">1800</date>
                     </bibl>
                  </bibl>
               </bibl>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="spa"/>
            </langUsage>
            <textClass>
               <keywords>
                  <term type="genre">novel</term>
                  <term type="reference-year"/>
               </keywords>
            </textClass>
         </profileDesc>
         <change when="2025-09-30" who="#NK">Initial version</change>
      </teiHeader>
      <text>
         <body>
            <div>
               <p>Don Marcelo de la Vega era un caballero distinguido, que habia heredado de sus padres
                un rico mayorazgo, y vivia noblemente en la ciudad de su nacimiento. Estaba casado
                con Doña Martina de Cerbera, hija de los condes del Castillo, la amaba mucho, y ella
                le hacia muy feliz. Ambos habian recibido una escelente educación, y siendo de un
                natural dulce y juicioso, vivian con mucha paz en la mas apacible union. Dos hijos
                que tenian la fomentaban y entretenian, y su crianza los ocupaba. Eran estimados de
                toda la ciudad, pasaban por ejemplos de virtud, y parecia que no era posible añadir
                nada á su felicidad.</p>
               <p>Marcelo, aunque ya padre y esposo, conservaba todavia el candor y la pureza de la
                edad inocente. El cielo le habia dotado de un gusto invariable para todo lo que es
                sólido, verdadero y honesto; y la costumbre y la educación le habian enseñado á
                cumplir todas sus obligaciones con exactitud, á contener sus deseos, y moderar sus
                placeres. Su espíritu naturalmente justo y su corazon generoso y sensible le hacian
                practicar continuamente virtudes de todas especies. Distribuia con mano liberal y
                secreta una parte de sus rentas en buenas obras. Como por otra parte habia adquirido
                muchos conocimientos útiles, y los cultivaba continuamente, esto le daba ocupaciones
                agradables; pero la compañia de una esposa tan virtuosa y entendida como amable
                completaba su dicha.</p>
               <p>Este matrimonio gozaba de toda la felicidad permitida al hombre en la tierra; pero
                por una especie de fatalidad un dia se habló en su casa de las fiestas reales, que
                se disponian en Madrid. Uno de los concurrentes ponderó mucho lo que se preparaba
                para ellas, añadió que él estaba en ánimo de ir á verlas, y preguntó á Marcelo, si
                él iria. Este respondió, que no habia pensado en ello; pero la ilusion que produce
                la corte desde léjos, y los ensanches á que siempre se inclina la opulencia, le
                despertáron el deseo. El mismo personage contribuyó mucho a reforzarle, diciéndole,
                que un hombre tan rico como él no debia negarse este placer, y sobre todo, que debia
                ir una vez á tomar idea de la corte, en donde únicamente se puede encontrar lo que
                puede satisfacer el gusto: que Madrid era un teatro vasto donde se renuevan con
                frecuencia las decoraciones y donde se varían las escenas: que su grande movimiento
                divertia la vida, hacia pasar con dulzura, y sin sentir el tiempo: en fin, que él
                solo podia contentar espíritus grandes, para quienes son estrechos los límites de
                una ciudad.</p>
               <p>Alguno dijo, que valian mas el reposo y la paz; pero él replicó, que esta era también
                su ventaja, pues á pesar de su inmenso torbellino, era fácil, si se queria, vivir á
                solas, ó no vivir mas que con pocas gentes, y bien escogidas: que en una corte tan
                populosa habia para todos los gustos: que el que ama los placeres continuos de
                comedias, paseos y fiestas, solo allí se los podia procurar sin fatiga, y á poca
                costa: que el que se sentia con inclinacion á las letras y las artes, allí solamente
                puede encontrarlas reunidas, porque allí solamente estaban los grandes talentos, los
                ingenios fecundos, y los espíritus de mayores luces: que en fin Madrid era el
                paraiso de la España.</p>
               <p>Un anciano que estaba allí dijo friamente: yo he estado muchas veces en Madrid, y lo
                que he visto es muchos cortesanos frívolos y corrompidos, que se burlan grandemente
                de los provincianos bisoños, que los van á admirar. Confieso que en todos los
                grandes pueblos, donde hay mas hombres y caudales, el esterior debe ser mas lucido,
                la instrucción mas estendida, y el estilo mas culto: que deben conocerse mejor las
                leyes de los usos, y los caprichos de las modas: en fin, que los que allí viven,
                deben saber mejor lo que se llama ciencia del mundo, que no un pequeño número de
                ciudadanos, que no sale de su rincon, y vive encerrado en la corta esfera de una
                ciudad sin pensar mas que en su familia, y en los afanes de una fortuna moderada,
                que apenas le puede dar una subsistencia suficiente.</p>
               <p>Pero la esperiencia me ha enseñado, que el que vive así tiene otras recompensas, y
                quizas mayores. Las frívolas y aparentes ventajas de las cortes tienen
                inconvenientes mas graves, y que deben inspirar temor. Esas luchas de la ambicion,
                esas vanas ostentaciones de la riqueza, esas fiestas, diversiones y placeres no
                constituyen al hombre verdadero, ni á la criatura racional y estimable, y traen
                consigo mil peligros, que la embelesan y degradan. El deseo de agradar, y parecerse
                á los que se distinguen, quita á cada uno su fisonomía personal, y obliga á todos a
                vivir con una máscara en la cara. La virtud mas probada puede disminuirse ó
                alterarse, comunicando demasiado con el vicio. No es fácil precaverse y eximirse de
                la corrupcion moral de esta epidemia, que infecta los pueblos populosos y sobre todo
                al que es capital del imperio. En cuanto á mí, yo no creo que la especie humana gane
                nada en acercarse mucho. Sin duda que cuando sea muy numerosa, aumentará los gustos
                de la vida, multiplicará sus conocimientos, y aumentará sus falsos placeres; pero
                ¿cómo? á costa de la verdad y la virtud. Las almas pierden su energía, sus
                sensaciones entorpecidas son menos vivas, el amor de la honestidad se debilita, las
                necesidades se multiplican, y los corazones inocentes y puros se corrompen. Yo tengo
                para mí, que el que puede vivir cómodamente en su pais, hará muy bien en no
                moverse.</p>
               <p>Estando en estos entraron otras visitas, y se mudó de discurso; pero va el golpe dado
                por el primero de los que hablaron, habia hecho grande impresion en el corazon de
                Marcelo. Desde aquel instante se levantó un deseo de ir á Madrid. Muchos dias estuvo
                perplejo, y sin decidirse; pero habiendo sido vencido por su imaginacion, y por el
                anelo de contentar su curiosidad, fué á proponer su pensamiento á Martina. Esta que
                no amaba mas que las ocupaciones de su estado, y que no pensaba sino en la crianza
                de sus hijos, procuró disuadirle, diciéndole, que pues eran tan felices en su pais,
                y que tenian bastante con que divertirse en su propia casa, qué necesidad tenian de
                ir á buscar ni placeres, ni aventuras. Pero Martina, la decia Marcelo, nosotros
                somos jóvenes, ya tenemos dos hijos, y el cielo nos ha dado bienes de sobra, ¿qué
                mal harémos en divertirnos un poco en ver estas fiestas, y conocer á Madrid?</p>
               <p>¿Pero no has oido el otro dia á aquel anciano tan sensato, que nos decia el riesgo de
                corromperse en esos grandes mundos? Eso es bueno para los jóvenes inespertos, la
                decia Marcelo, para los que no están radicados en los principios de virtud; pero tú
                y yo hemos pasado la edad de las ilusiones, tenemos hijos: yo tengo la ventaja de
                tener por esposa la muger que adoro: no hay hermosura en la tierra que pueda robarte
                la menor de mis aficiones: ¿qué riesgo pues puedes temer? -No temo ninguno; pero
                pues estamos tan bien, me parece inútil y ridículo dejar lo cierto por lo que no es
                seguro. ¿Qué pueden añadir á tu felicidad las fiestas que pasan, y un Madrid en que
                no has de vivir? -Pero quedan recuerdos, se hacen amigos, y en fin, en Madrid, como
                en todas partes, se puede vivir, como vivimos aquí; esto es, con moderacion, y
                divirtiéndose6 con el cuidado de no abandonarse á la disipacion, ni al
                remordimiento.</p>
               <p>Pero ¿de dónde te viene ahora esta idea? ¿Porqué este nuevo deseo de estender tus
                gustos y placeres? ¿No tienes bastante con tu casa, con el cuidado de tu hacienda,
                con tus dependientes y criados, con tus hijos y tu muger? Me parece que si tú amaras
                bien todo esto, no pensaras en dejarlo por buscar fiestas, y gentes nuevas. Mira,
                como yo no amo otra cosa que á mis hijos y á tí, nada de eso me hace falta. Y aquí,
                en Madrid y en un desierto, no habrá mas fiesta para mí que tú y mis hijos; pero
                pues te ha venido esta fantasía, y que si no la satisfaces, podrás tener disgusto,
                yo no quiero oponerme á ella. Anda enbuenhora, y yo te esperaré, criándote tus
                hijos: te confieso; que tu ausencia me causará mucha pena. Dejar de verte es la
                única cosa que me puede afligir, y en Madrid puede haber muchos enemigos de mi
                corazon. Yo no tengo otro mérito que el de amarte, y si fueras á olvidarme, si
                otra... ¡Ay, Marcelo! no olvides estas dos inocentes criaturas que te deben la vida.
                -Martina adorada, ¿tú puedes ni siquiera imaginarlo? Querida amiga, ¿tú puedes temer
                que el amor con que te idolatro...? ¡Ay! es muy vivo, muy puro, invariable y eterno,
                pues está fundado sobre la estimacion, la confianza, y el conocimiento de tus
                virtudes, y si yo quiero ir á la corte, es porque espero que tú vengas, que te
                diviertas, y que no nos separemos un minuto. En fin, despues de muchos discursos y
                debates, la dócil y obediente Martina, no queriendo oponerse á un deseo, que parecia
                tan decidido, se sometió á lo que veia ser gusto de su esposo, y partió para Madrid
                con él y sus hijos.</p>
               <p>Marcelo llevaba cartas de recomendacion para diversos personages de la corte, que le
                recibiéron muy bien; pero el que gustó mas que todos, fué un cierto Marques de
                Dombal, porque le pareció muy amable, muy oficioso, y con todas las calidades que
                podian hacer un buen amigo. En efecto, tenia la mas bella presencia, y mostraba un
                espíritu fino y delicado: parecia como de treinta y cinco años: siempre habia vivido
                en la corte y el gran mundo, y habia adquirido todas las gracias: se veia en él un
                aire de nobleza, que imponia respeto, y forzaba á la consideracion: todas las
                palabras que salian de sus labios, llevaban consigo una fuerza, y un atractivo que
                ganaba los corazones; en fin, todo lo que rodeaba su persona, tenia una especie de
                prestigio, que hechizaba las voluntades, y decidia en su favor.</p>
               <p>Pero este hombre, que tenia un esterior tan amable, escondia el corazon mas
                corrompido. Su único objeto era gozar, divertirse, dominar; y de estas pasiones
                nacian todas las máximas, y las acciones de su vida. Ya habia disipado una inmensa
                fortuna en locos devaneos de su juventud, y entónces trataba de recoger una parte
                por todos los medios que podia. No conocia otro dios que el placer, y miraba como
                errores del vulgo las verdades mas respetables; pero su astucia ocultaba en su
                corazon este modo de pensar tan odioso, y solo se descubria con mucha precaucion á
                sus mas íntimos amigos. Su gran principio era el pensar, que el mundo es un teatro,
                en que cada cual hace su papel, y que el hombre hábil debe saber hacerlos todos,
                segun lo exijan las circunstancias, y sus intereses. En efecto, nadie sabia como él
                quitarse y ponerse todas las máscaras que le acomodaban.</p>
               <p>Con este talento pernicioso tenia tambien el de ser un lisonjero muy insinuante y
                solapado. Apénas entraba en una concurrencia, cuando se ponia á observar la parte
                flaca, ó la opinion dominante de los que la componian, y con grande habilidad para
                distinguirla tenia la de saber aprovecharla. Marcelo le pareció un hallazgo, una
                mina de oro, que le podia ser muy útil. Desde luego era rico; pero á pesar de su
                opulencia era caballero de provincia, y estaba lleno de las ideas vulgares. Todavia
                era honrado y honesto, tenia lo que se llama buenas costumbres, deseo y amor á la
                virtud. Era pues preciso empezar por corromperle y seducirle con el atractivo del
                placer, porque una vez que se cae en este lazo, no se reflexiona mas. Es verdad que
                esta empresa parecia difícil, porque por un lado Marcelo no era un jóven inesperto y
                novicio. Ya habia pasado la fuga de la edad mas peligrosa, y estaba acostumbrado á
                una conducta arreglada, y por otra venia acompañado de una muger tan linda que era
                dificil hallarla en Madrid competidora; pero á pesar de todo, Marcelo era ardiente,
                petulante, y muy sensible á todo lo que le agradaba: seguia con ardor todos sus
                gustos: su corazon era noble, crédulo y confiado; en una palabra, muy fácil de
                engañar. Un carácter de este temple, cuando se desvía de la virtud, se precipita mas
                profundamente. Sobre estos fundamentos, y con la esperanza de sacarle dinero, y
                gozar de sus placeres, aquel hombre abominable empezó á poner en planta el proyecto
                de su iniquidad.</p>
               <p>Desde luego se dedicó á acompañarle y divertirle. Su objeto era hacerle conocer que
                le era tan necesario, que no podria vivir sin él. Al principio echó los ojos sobre
                Martina: su primera idea fué tambien seducirla, y hacerse dueño de la casa; pero á
                poco tiempo conoció que seria tiempo perdido, y que aventuraba su confianza, y la de
                su marido. Con este desengaño su corazon empedernido, que no se dejaba dominar por
                la vanidad ni por el gusto, y que todo lo calculaba por su interes, se retiró
                prontamente, y ántes de que Martina conociese nada. Por el contrario habiendo
                reconocido su virtud y su solidez, no la hablaba mas que del honor, ni alababa sino
                á las que tenian reputacion de virtuosas, de manera que Martina se avergonzaba de
                haber podido sospechar de él alguna vez, le trataba con estimacion y confianza,
                dando gracias á Dios de que hubiese dado á su marido un amigo tan respetable. El
                impostor tragaba modestamente el incienso, y se reia en secreto de la credulidad de
                Martina.</p>
               <p>Con su marido hacia otro papel. Marcelo imbuido de sus falsos estudios, y de algunos
                malos libros, habia tomado cierto gusto por las disputas metafísicas, que son tan
                fáciles, y que no son más que el abuso del raciocinio, pues en vez de añadir órden y
                claridad, embrollan mas las ideas, y cuya resulta es, que no siendo posible
                entenderse, se cae en la oscuridad y el pirronismo. El Marques habia conocido este
                flaco de Marcelo, y le entretenia con discursos de esta especie, que le iban
                pervirtiendo. Un dia hablaba con él del placer, y le dijo: el placer, amigo mio, es
                el único móvil, y el alma universal de todo lo que existe. Echad la vista sobre esta
                inmensa cantidad de criaturas que viven, se animan y nos circundan. ¿Qué es lo que
                las agita, las atrae, y las junta? El placer. Es verdad que en el mundo nadie lo
                dice, que todos se ponen una máscara, que se llama decencia; pero con este salvo
                conducto cada cual lo busca, y con aire de cumplir lo que el mundo exige, todos
                satisfacen en secreto lo que le piden los sentidos. Esta es la marcha general á la
                reserva de pocos fanáticos ó estólidos.</p>
               <p>Marcelo se azoró oyendo una doctrina tan horrible; pero contenido por la superioridad
                del Marques, apenas se atrevió á decirle: ¿pues qué la imaginacion, el corazon y la
                virtud misma no tienen sus placeres, y acaso mas finos y agradables? En cuanto á mí
                confieso que cuando puedo socorrer á un infeliz, cuando acaba el dia sin que tenga
                que baldonarme nada, cuando cumplo con honor mi palabra, cuando veo á mi esposa
                segura de mi fidelidad, cuando no doy ningun mal ejemplo en mi familia, y que con mi
                aplicación consigo establecer el órden, y hacerla feliz, siento, digo, que tambien
                yo lo soy; esto me causa un placer verdadero, y me da mas gusto que ningun otro que
                se pudiera imaginar. Si te examinaras bien, dijo el Marques, vieras que todo eso no
                es mas que orgullo y vanidad, que en nada de eso tienen los sentidos parte alguna, y
                que los sentidos son los únicos intérpretes, los fieles ministros de la
                naturaleza.</p>
               <p>Por ejemplo, ¿qué comparacion puede haber entre hacer una nueva conquista, y triunfar
                de la resistencia de una hermosura que nos gusta, y entre todos esos insulsos
                placeres que me citas? Marcelo, yo conozco los hombres y las cosas, y no es fácil
                engañarme. Por mas amable que sea tu Martina, es preciso que ya haya perdido para tí
                el atractivo de la novedad, y esto es haber perdido mucho. Si no, confiésalo de
                buena fe. Tu muger no puede inspirarte ahora la misma deliciosa embriaguez, el mismo
                impaciente ardor, que tú sentíste los primeros dias. Mis deseos han podido perder
                parte de su vivacidad, respondió Marcelo, pero otra dicha mas dulce y mas durable
                les ha sucedido, y yo la estimo mas. Ahora miro á mi muger no solo como una persona
                destinada á estos placeres de que hablas, y que me quita los deseos de otros, sino
                como la mas tierna, y la mas querida amiga: como una criatura preciosa, que me ha
                estendido la existencia en dos hijos, cuyas figuras nos repiten las nuestras, y
                cuyas virtudes serán tambien las suyas.</p>
               <p>Todas esas son ideas morales de que suelen ocuparse los que no conocen el mundo, y
                que no pueden hacer comparaciones. Pero ¿qué diferencia de esos frios y alambicados
                sentimientos á los vivos y variados placeres...? Yo me detengo aquí, aunque el
                Marqués no se detuvo, ni tuvo rubor de esplicar á Marcelo, con pretesto de la
                confianza, y con la capa de la filosofía, las máximas detestables, que mi pluma no
                se atreve á referir.</p>
               <p>Su designio era acostumbrarle poco á poco á estas conversaciones perniciosas, y
                familiarizarle con los principios pervertidos, para prepararle al golpe de teatro
                que le prevenia. El Marques tenia una amiga, que despues de haber servido de objeto
                á su corrupcion, era entónces por su rara hermosura, por sus muchas gracias y su
                inaudita astucia, el instrumento de que se valia para reparar por su medio todos los
                ménoscabos, que le habian causado sus desórdenes: era el móvil con que lograba todas
                sus astucias. Esta muger estraordinaria no tenia mas que veinte años, pasaba por
                viuda, y debió á la naturaleza todos los medios de seduccion, que el trato de las
                gentes habia perfeccionado. Lo mas peligroso en ella era, que tenía el arte de
                esconderlos: que sabia afectar un aire de sencillez, un tono de candor y de
                ingenuidad, que engañaba á los mas diestros. Cuando queria, sus dos ojos negros y
                grandes, acostumbrados á todo el arte con que el amor inflama los corazones, eran
                dos hechizos á que no se podia resistir. Su tez era tan limpia como blanca, y fuera
                de otros muchos encantos, sabia dar á sus palabras un halago tan dulce, un interes
                tan vivo, que no era fácil desprenderse de ella, cuando determinaba apoderarse de un
                corazon.</p>
               <p>El Marques concibió, que una muger de esta especie debia ser un escollo muy peligroso
                para el ardiente, inesperto y cándido corazon de Marcelo; porque la artificiosa
                Cipriana, como una sirena seductora, sabia dar á las espresiones mas indiferentes
                todo el interes y el atractivo del amor: sabia afectar una sensibilidad esquisita,
                una delicadeza tierna, y al mismo tiempo una ingenuidad, un candor y una tan noble
                sencillez, que parecia que un niño la podia engañar, y no dudó que el alma nueva,
                sensible y crédula de Marcelo no se enredase entre redes que le serian tan bien
                tendidas. Despues de haberla instruido de su proyecto, despues de haberla esplicado
                el carácter fácil, y las demas circunstancias del recien venido, y de haberse
                concertado con ella sobre lo que debian hacer, el Marques empezó á poner en planta
                su designio. Una tarde de verano se salió á pasear con Marcelo á las orillas del
                Manzanáres. Con pretesto de hacer ejercicio, dejando el coche, echáron pie á tierra,
                y gobernando el Marques la accion, dirigieron los pasos hacia los parages mas
                solitarios; pero todo esto tenia su designio particular.</p>
               <p>Desde luego la soledad prepara mejor el alma á que reciba impresiones profundas. Por
                otra parte la hermosura nunca es mas activa que cuando se deja ver con simples
                adornos en medio de los hechizos de la naturaleza. El bosque ameno en que vaga, la
                dulce sombra que la cubre, y el campo solitario en que no se distrae la atencion que
                inspira, añaden mucho interes á la curiosidad, y la permiten que se satisfaga por
                entero. A la vuelta de una pequeña eminencia que les escondia los objetos, repara
                Marcelo en una dama elegante que estaba sola, y parecia embebida en la lectura: se
                sorprende á la vista de un espectáculo tan amable como poco comun, y se lo hace
                reparar al Marques, que tenia la vista en otra parte.</p>
               <p>En efecto Cipriana (porque era ella) esperaba allí su presa en la aptitud mas
                estudiada. Vestida con todas las gracias que podian relevar su hermosura, estaba
                como recostada sobre un verde tapiz de yerba, que esmaltaba vistosas flores. Parecia
                Flora en medio de su imperio, ó la Diosa de Citera cuando esperaba á Adónis. Su pelo
                negro y desordenado en encrespados rizos emulaba los derechos de la naturaleza, que
                sabe seducir sin pretension, y adquirir nuevas gracias con su mismo descuido; tenia
                en las manos un libro, corrian sobre él algunas lágrimas, y estaba tan empapada en
                su lectura, que no se apercibió de los que la admiraban.</p>
               <p>Pero el Marques, advertido por Marcelo, echa la vista sobre ella, y despues de
                haberla considerado, le dijo: ¡Ah! esta es una señora viuda de mucha distinción, muy
                estimado por su hermosura y sus grandes talentos. Yo la conozco poco, porque no
                gusta de visitas. Toda la corte desea ir á verla; pero despues de su viudez no
                quiere recibir á nadie y vive casi en la soledad. Pasa por una persona tan cumplida
                como virtuosa y viendose tan jóven, por el cuidado de su reputacion, se ha condenado
                á tanto sacrificio. No ostante, la conozco bastante para poder acercarme á
                saludarla; si quieres, nos podemos llegar. Marcelo, que no deseaba otra cosa, se lo
                suplicó, y el Marques llegándose hacia ella, la saluda. A las primeras palabras
                levanta la cabeza, y con este movimiento les deja ver todo el espectáculo de su
                hermosura peregrina. El pobre Marcelo ve pasar por delante de sus ojos un rayo de
                luz mas rápido que un relámpago, y que busca el camino de su corazon.</p>
               <p>El Marques la dice: esa lectura debe ser, señora, muy interesante, pues merece que la
                honreis con vuestras lágrimas. Si señor, le responde ella con un tono de voz dulce y
                enternecido, que añadia mucho prestigio á la aventura del encuentro. Yo leia los
                combates de un corazon enamorado, que luchaba contra su inclinacion en favor de la
                virtud, y las que tenemos una alma tierna y sensible sabemos cuán doloroso es
                resistir á los halagos del gusto, y sofocar las inclinaciones del propio corazon.
                Diciendo esto, se pone en pie con un movimiento ligero, y manifiesta con esta accion
                la flexibilidad de un talle no ménos elegante y gracioso que fino y delicado. Se
                prosigue la conversacion, y la astuta Cipriana desenvolvió en ella todas las sales y
                gracias de un espíritu ligero y chistoso con que las mugeres piensan que se dan otro
                nuevo atractivo. No eran mas que las frases triviales y frivolas que las que tienen
                pretension al talento saben y repiten continuamente; pero el buen Marcelo, que no
                habia oido en su vida un estilo á su parecer tan brillante y gracioso, y que creia
                fruto de mucho ingenio y grande instruccion, bebia sin sentirlo un halago seductor
                que le hechizaba por instantes. El Marques no perdia ninguno de sus movimientos.</p>
               <p>Lo que Marcelo pudo saber de Doña Cipriana por aquella conversacion fué que era viuda
                de un militar, que la habia dejado con poca fortuna: que se habia casado con él por
                amor, habiéndole sacrificado muchos pretendientes, y sobre todo uno que era muy
                rico, y estaba bien colocado en la corte; pero que el cielo por su desgracia la
                habia hecho nacer con una sensibilidad tan esquisita, que era siempre víctima de su
                corazon: que su marido, aunque pobre, le habia gustado mas que los otros y que ella
                le habia preferido á todas las grandezas y riquezas: que esta era la causa de sus
                desgracias, porque ella no conocia ni estimaba otra cosa en el mundo, que satisfacer
                sus inclinaciones, ni veia otra felicidad que la union de dos corazones, cuando la
                simpatía produce en ellos la conformidad de sentimientos: que á pesar de la
                mediocridad de su fortuna no sentia haber perdido tan ricos establecimientos como
                pudo tener, porque la hubiera bastado vivir con el objeto que habia preferido; pero
                que la muerte la habia privado del único hombre, que era capaz de recompensarla de
                tantos sacrificios.</p>
               <p>Que habia llorado mucho su pérdida, y que se habia determinado á no amar más á
                persona ninguna por no esponerse á igual peligro. Es verdad que ella sabia bien que
                una alma tan tierna y sensible como la suya no podia ser feliz sin amar; pero
                ¿dónde, ó cómo podria encontrar un corazon digno del suyo? Un corazon que supiese
                sentir, reconocer y estimar la delicadeza, el desinteres, y la constancia con que
                ella sabia amar? Hasta allí no habia conocido ninguno que mereciese que ella pusiese
                en él los ojos, y que no le queria buscar: que ella no amaba mas que por el gusto de
                amar: que así no queria mas que el amor, y que un hombre sin fortuna, y en un
                desierto que la supiese amar, valdria para ella mas que todos los reyes de la
                tierra: que sabia que estas eran ideas platónicas, de que no sacaria mas que
                pesares, pero que nadie se hace á sí mismo, y que el cielo le habia dado este
                carácter.</p>
               <p>Que viendo lo poco que los hombres saber amar, y que los amores del siglo eran tan
                viles ó tan falsos, y estában tan lejos de la delicadeza, del desinteres y ardor con
                que solo pueden ser dulces y felices, se habia en fin resuelto á renunciar á toda
                idea de amar, á no volver á casarse, ni vivir mas que para sí y que esta era la
                causa porque vivia tan retirada, sin querer tratar con un mundo que le causaba
                horror: que todo su deseo era sepultarse en la oscuridad de un convento, adonde
                ocultaria á sus ojos la vista de tanta falsedad como veia entre las gentes.</p>
               <p>A esta proposicion de convento gritaron el Marques y Marcelo diciendo, que era una
                idea horrible querer sepultar tantos encantos: que ella era digna de adornar y
                mejorar al mundo, y que no faltaria algun corazon sensible y generoso que conociera
                el precio del suyo. La conversacion se estendió en estos y otros discursos de la
                misma especie, de tal manera, que la noche los sorprendió, y estaba ya muy oscuro
                cuando lo advirtiéron. Ella les pidió licencia para retirarse; ellos la propusieron
                conducirla á su casa; ella se escusa diciendo, que no estaba acostumbrada á recibir
                visitas; ellos porfian diciéndola, que eran amigos íntimos: que el uno era
                forastero, y el otro hombre sin ceremonia, y que tenia el honor de ser conocido de
                ella, y que así no podia haber inconveniente en que la sirviesen con su coche hasta
                dejarla en su casa.</p>
               <p>Cipriana resistia siempre, y fué menester mucho combate para reducirla; pero al fin
                las repetidas instancias la vencieron, y se entró con ellos. Llegáron á su casa, y
                viéndose forzada a cumplimentarlos, les propuso si querian descansar un instante en
                lo que ella llamaba su retiro filosófico. El templo era digno de la deidad. No era
                grande; pero le ennoblecian el gusto, el aseo, y una agradable simplicidad. Cipriana
                les hizo los cumplimientos de su casa con el aire las gracias, y la facilidad que
                enseñan los ejemplos de las gentes distinguidas, y que dan decencia y dignidad á
                todo lo que hacen; pero continuamente les pedia perdon de no poder recibir mejor á
                personas tan dignas, y se escusaba con su estado de viuda, con su poca fortuna, y su
                entera separacion de todo trato.</p>
               <p>Este es, les decia, el solitario asilo en que gozo de mi misma, en que vivo para mí,
                y en que sepulto mi alma, que se halla muy mal cuando á su pesar las circunstancias
                la obligan a verse en el torbellino de las gentes. Mi sistema, señores, es que cada
                uno debe conocer su genio, su humor, y los impulsos de su corazon para arreglar por
                ellos su conducta. Yo he conocido que el mio es muy diferente de los que veo, y que
                no piensan mas que en divertirse y disiparse. Yo me conozco. Desde que amo no sé mas
                que amar, y fuera muy infeliz, si no me viera correspondida con el mismo ardor que
                soy capaz de sentir. Y pues es imposible encontrar un corazon del mismo temple que
                el mio, he tomado mi partido, que es vivir conmigo á solas. Aquí es donde vivo sin
                que nadie me inquiete, aquí donde paso mi vida en una melancolía agradable, aquí
                donde siento el placer de ser independiente, y aquí en fin donde me consuelo con la
                seguridad de no temer la ingratitud y la perfidia, y que puedo gobernar con mi razon
                y mi prudencia los impulsos naturales de mi muy peligroso corazon.</p>
               <p>Nada es tan atractivo, ni que haga tanto efecto en el alma de un hombre poco
                esperimentado en los artificios de las mugeres, como la idea de que una de ellas con
                un corazon sensible y delicado huya del mundo, y no quiera vivir mas que para el
                hombre que ama. Todas estas espresiones llenaban de entusiasmo y ardor al ardiente y
                crédulo Marcelo. Así la miró como una heroina sin compañera, y no concebia cómo en
                la corte los primeros señores no se la disputaban á porfia. La visita fue larga, y
                cuando los dos amigos se volvian, no habláron de otra cosa que de este prodigio de
                discrecion, hermosura y virtud. El Marques volvió á decirle, que era una señora muy
                estimada: que todos buscarian su sociedad si ella no se negara tan obstinadamente á
                toda solicitud: que era una gran fortuna que ellos hubieran tenido una casualidad
                tan favorable; pero que pues habian sido tan felices, era menester aprovecharla,
                porque era muger única, y que tambien era menester ver cómo hacerla tomar amistad
                con su muger, que tendria gusto en tratar una señora de su especie, digna de ella, y
                capaz de entretenerla y divertirla.</p>
               <p>Marcelo se tragó todo el anzuelo, y apénas llegó a su casa, cuando contó á su muger
                todo el suceso pasado. Las almas buenas y puras difícilmente son sospechosas y como
                Martina no pensaba mas que en dar gusto á su marido, le dijo, que estaba pronta á
                hacer lo que quisiera; pero este allanamiento no era mas que obediencia, y el
                Marques dispuso las cosas de modo que Marcelo iba todos los dias á ver á Cipriana, y
                que Martina la veía muchas veces. Aunque el corazon de la dulce Martina no le
                hablaba por ella, queria dar gusto á su esposo, y por entónces este motivo le
                bastaba; pero las mugeres tienen un talento particular para conocerse, y por mas que
                Cipriana se valia de todas las armas de su astucia para encubrirse, Martina no tardó
                en sentir que aquel carácter no la convenia. Por una especie de instinto su alma
                noble y generosa, sin poder esplicarse el motivo, se cerraba á todos los cariños
                lisonjeros que le hacia la artificiosa sirena.</p>
               <p>Martina no amaba en el mundo mas que á su marido y sus hijos, ni se divertia con nada
                sino con ellos, todo lo demas era para ella insulso y extraño. No conocia otra
                bienaventuranza en la tierra que la de un matrimonio bien unido. La parecia que para
                una muger que ama la virtud, las obligaciones mas dificiles son delicias, que los
                gustos de su corazon son sus deberes, y que solo ellos deben interesar á una muger
                virtuosa. En efecto, ¿qué deleite puede compararse con la dulce embriaguez, que
                produce en el alma la satisfaccion de un amor que puede confesarse con decoro, y que
                obtiene la correspondencia, la confianza y la estimacion de lo que ama? Esta era la
                idea que Martina se habia formado de su amor, y hasta entónces su marido parecia
                haberlo visto con los mismos ojos; pero despues de algunos dias ya hacia mas
                frecuentes y mas largas ausencias de su casa, y cuando volvia á ella, no mostraba
                tanto gusto ni tanta satisfaccion como ántes. Esta diferencia era al principio tan
                ligera, tan imperceptible, que el mismo Marcelo no la sentia; pero no se escapaban á
                los ojos atentos de Martina.</p>
               <p>Entretanto el Marques y Cipriana concertaban la ruina del infeliz Marcelo, y
                calculaban los momentos en que debia arrojarse en el precipicio. Sin duda que los
                malvados no saben ser amigos. Para serlo son menester virtudes; pero cuando la
                necesidad los junta, y pueden ayudarse, el interes es un resorte, que adquiere casi
                toda la fuerza de la amistad. El incauto Marcelo corria al precipicio, y sus pasos
                eran ya tan rápidos, que Martina no pudo dejar de apercibirlos. Un dia que estaba
                mas inquieta y apesadumbrada, le dijo: yo no sé, amigo mio, si me engaño, y empiezo
                por pedirte perdon; pero me parece que faltara á la franqueza del amor, si pudiera
                disimular lo que me inquieta. Mucho deseo engañarme: pero, Marcelo, me parece que
                estás mudado, que ya no me hablas con la antigua ternura, que cuando tus hijos
                vuelan á tus brazos, no los abrazas con el amor y alegría que ántes, y que alguna
                vez hasta sus caricias te importunan. No te puedo esplicar la pena que esto me
                causa. Me figuro que ya es el principio de nuestra desgracia, porque nosotros no
                vivimos mas que para adorarte, y si fuera posible... Marcelo sorprendido con estas
                dulces quejas, y sintiendo el torcedor de la conciencia, se desata en llanto, la
                abraza y la interrumpe para decirla: ¿cómo puedes, mi única amiga, mi adorada
                esposa, desconfiar de tu marido? No, tu esposo es, y será siempre tu amante. Corre
                luego á sus hijos, estampa en ellos sus labios, y añade: ¿qué estos pedazos de mi
                corazon me importunen? No, jamas, jamas, y no solo son y serán mi única felicidad,
                sino que ellos bastarán para acordarme siempre lo que debo á su madre, que es la
                esposa de mi corazon. No temas de mí, Martina mia. Yo no sé lo que he podido hacer,
                que haya producido esas inquietudes; pero déjame examinar mi corazon. Yo escudriñaré
                hasta sus mas ocultos sentimientos, y si hallare alguno... Pero no; yo no puedo
                tener mas que los que debo á mi Martina y á mis hijos.</p>
               <p>Marcelo se retira con el alma agitada, porque las dulces quejas de su esposa le
                habian hecho sentir que su conducta las merecia. Esta fué una luz funesta que le
                pasó por el alma, y que le descubrió verdades que le escondia su pasion; pero no se
                las mostró mas que á bulto, y quiso examinarlas mas despacio. Impaciente de verse
                solo se va á su gabinete, cierra la puerta, y se sienta junto á una mesa. Allí por
                la primera vez se agita para penetrar su corazon. Se pregunta á sí mismo con
                franqueza y severidad, y se horroriza de ver como poco á poco se ha dejado empeñar.
                Tiembla viéndose al borde de un abismo, y contemplando su espantosa profundidad,
                ¡que! se dice, ¿yo he podido dejarme embelesar por los atractivos, ó por el mérito
                de una muger que no es la mia? ¿Yo me espongo á dejarla, tomando tanto imperio sobre
                mi corazon, y á que se debilite el amor que debo á mi muger y mis hijos? ¿Seria yo
                tan insensato, que haya dado entrada á una nueva pasion, hasta enamorarme de
                Cipriana? Esta idea le llena de inquietud, y no podia considerarla sin terror.</p>
               <p>Pero su pasion ya muy formada queria seducirle, y le decia: ¡qué dices! ¿No es
                posible, cuando se encuentra una muger de un merito extraordinario, tener el gusto
                de verla, de oirla, de admirar las gracias de su espíritu, hacer justicia á sus
                talentos, estimarla, buscarla, y entregarse á la dulzura de su trato, sin faltar por
                eso á su deber? Este pensamiento le halaga, y quisiera detenerse en él; pero muy
                presto la conciencia con su luz pavorosa le muestra los peligros, y exclama: ¡ah,
                Marcelo! ¡vil Marcelo! ¿tú quieres engañarte? Pero ¿cómo puedes disimular que te has
                mudado; que ya no eres el mismo? Tiembla, huye de la inclinacion que te arrastra. Ya
                has perdido la calma de la virtud; miráte inquieto, perplejo, y buscando los medios
                de conciliarla con tu pasion. ¿Quieres una prueba mas clara de que ya empiezas á ser
                culpado?</p>
               <p>No (esclama levantándose con ímpetu), no, no es prudente familiarizarse con el
                riesgo. Ya es preciso tomar un partido, y el mejor es huirlo. Aquí es necesario
                valor contra sí mismo. Pocos dias han bastado para hacerme casi prevaricar, otros
                podrán cegarme. Yo me resuelvo á huir de Cipriana, y de todo lo que pueda fomentar
                en mi corazon su memoria. El sacrificio es duro, y sin duda me costará mucho; pero
                es necesario para mi reposo y el de mi familia, necesario para mi virtud. Un hombre
                de bien no está mas dispensado que su muger de guardarle fidelidad. El honor y la
                religion le obligan con la misma fuerza. Yo he jurado á Martina un amor inviolable.
                ¿Y qué no es ella muy digna de este amor? ¿No es la madre de mis hijos? ¿Qué dirán
                ellos cuando crezcan, si saben que su padre ha sido un hombre frívolo, y que ha
                causado penas á la mejor de las mugeres? ¿Cómo podria yo presentarme á su vista? Voy
                á ver al Marques, y él me ayudará, porque es mi amigo.</p>
               <p>Cuando Marcelo iba á salir, el Marques entra, y viéndole, con un aire agitado le
                dice: ¿qué tienes que parece estás inquieto? Sin duda que lo estoy, respondió
                Marcelo, y pues estamos solos, yo voy á derramar mi corazon en el seno de la
                amistad. ¡Dombal! ha dias que me confundo á mí mismo. Doña Cipriana. -Y bien, ¿qué
                tiene? ¿qué hay? -No hay nada; pero, amigo, es muy amable, demasiado amable, no
                hallo otro medio para conservar mi honor y mis obligaciones que no volver á verla.
                -¿Qué dices? -Que estoy resuelto á cortar toda relacion con tu amiga, y que voy á
                trabajar para olvidarla. Bien sé que me costará mucho; pero la religion, la
                felicidad de mi esposa, de mi familia, y la mia propia lo exigen absolutamente.
                Busca pues algun pretesto decente para que no vuelva á venir á mi casa, ni ver á mi
                muger, porque en cuanto á mí yo no volveré á la suya. -Escucha, Marcelo, y vamos con
                prudencia, porque estas especies de rupturas necesitan de grandes miramientos. El
                público las sabe con sorpresa; con esta ocasion dice lo que es, y lo que no es.
                Hombres como nosotros le debemos respeto, y no debemos conducirnos como pudieran dos
                rústicos aldeanos.</p>
               <p>Si estás enteramente determinado á romper esta amistad, ve aquí lo que dos hombres de
                nuestra crianza y nacimiento pueden hacer. Lo primero es disminuir tus visitas poco
                á poco, y con mucho tiempo y destreza. Empezarémos porque vea poco á tu muger, y
                despues te irás tú retirando sucesivamente. Permíteme, amigo, que te diga, que es
                singular y ridículo no poder ver á una muger amable, sin enamorarse de ella como un
                loco, y que yo no hubiera debido esperar esto de un hombre de tu juicio. Pero dime,
                Doña Cipriana, ¿te ha dado á entender que le gustas, y que desea contraer contigo
                algun comercio de amor? -No; pero el mucho trato con una muger tan seductora puede
                hacer fácilmente que la amistad se transforme en los delirios del amor, y yo, amigo,
                jamas me perdonaria una flaqueza tan indigna. Yo amo á mi muger y mis hijos, y no
                quiero ni debo amar mas que á ellos. Ya ves que te hablo con franqueza, porque se
                que no abusarás de ella. Gobiername pues con tus consejos. Yo te obedeceré, pero
                sácame del laberinto en que me veo.</p>
               <p>El Marques se alegró de ver que se dejaria gobernar por sus consejos, y lo que le dió
                gusto sobre todo fue conocer lo herido que estaba el corazon de Marcelo, pues aunque
                le veia batallar contra sí mismo, no dudó que con sus perfidas astucias, le pondria
                presto en estado de que le fuese imposible superar su pasion. El sencillo Marcelo se
                sometió á todas sus ideas, y adoptó sus disposiciones. La primera fué, que el
                Marques conseguiria con maña de Cipriana, que disminuyese sus visitas á la Marquesa,
                y salió diciendo, que iba á ver cómo podia persuadirla; pero fué á hacerla saber su
                victoria, los progresos que va habia hecho en el corazon del provinciano, y el
                sistema de resistencia que este se proponia. Despues de haberse burlado del
                inocente, convinieron en que ya era tiempo de combatirle, y poner en planta todas
                las baterías.</p>
               <p>La viuda empezó á sentirse un poco indispuesta, y no podia salir de casa; pero poco
                despues su mal iba aumentándose. No habia nada peligroso, pero eran vigilias
                nocturnas, y un cierto mal estar continuo que no la dejaba sosegar. Este estado la
                inspiraba una cierta languidez, que aumentaba el poder de su hermosura; porque la
                daba un colorido de melancolía, que le añadia un nuevo grado de interes. Marcelo,
                persuadido por el Marques, creia que lo menos que podia hacer para cumplir con la
                humanidad, la compasion y los buenos procederes, era enviar á saber de ella, y
                hacerle de cuando en cuando algunas visitas. Así lo hacia, y aunque el estado de la
                viuda, su dulce melancolía; y la aliñada simplicidad con que le recibia eran
                suficientes estímulos para un corazon ya resentido: y aunque ella misma hubiera
                animado el lenguaje de sus ojos, y la melodia lastimosa de su voz, Marcelo precavido
                contra tantos peligros, eludia con sus esfuerzos los ataques de tantos enemigos.</p>
               <p>Una noche que fué á verla solo, la encontró con la pluma en la mano. Cipriana al
                instante que le ve se turba, toma el papel que escribia en la mano, y le hace
                pedazos. La accion fué tan viva, y la turbacion tan visible, que Marcelo no pudo
                dejar de estrañarla. Ella como que se recobra de un movimiento indeliberado le dice:
                vos estrañareis mi atolondramiento, pero mas os sorprenderéis cuando sepais que sois
                vos á quien escribia este papel que acabo de romper. ¿A mí señora? dijo Marcelo. A
                vos mismo, respondió ella. En verdad que mi accion era un poco ligera, y puede ser
                tambien que os hubiera parecido ménos decente. Yo doy gracias á Dios de que os ha
                traido para interrumpirme, y hacérmela reflexionar. Siempre es tiempo de corregirse,
                y ya habeis visto con qué prontitud me he corregido; pero en verdad que no me
                conozco. Yo me hallo tal, que ni siquiera sé lo que hago. ¡Ay, señor Don Marcelo! yo
                no soy digna mas que de lástima.</p>
               <p>No bien dijo estas palabras, cuando se le escapan las lágrimas, que ella procuraba
                contener: Marcelo turbado y confuso, no sabiendo lo que todo aquello queria decir,
                con el fuego en el corazon, y el agua en los ojos la dice enternecido: Señora ¿vos
                llorais? -Sí, Don Marcelo: yo lloro, y no hago otra cosa que llorar cuando nadie me
                ve. Si supierais mi suerte deplorable, si vierais las angustias de mi corazon, y el
                miserable destino á que estoy condenada... ¡Qué desgracia ha sido la mia! ¿Porqué
                habeis venido á Madrid? ¿Porqué me habeis encontrado cuando yo huia de todos los
                ojos? Y aquí redoblaba sus sollozos. Poco despues haciendo un esfuerzo sobre sí,
                para poder articular las palabras, y con un tono fuerte y decidido, le añade: Señor
                Don Marcelo, escuchadme: es preciso, absolutamente preciso que dejemos de vernos:
                vos sois casado, y yo no quiero perder ni mi reposo ni mi libertad. La virtud no se
                defiende sino huyendo.</p>
               <p>El pobre Marcelo estaba inmóvil, atónito, y todos sus sentidos en un trastorno y
                revolucion que no es posible concebir. No sabia qué hacer, ni se determinaba á
                retirarse ni á pedir mayor esplicacion de lo que tanto se dejaba entender: pero la
                activa sirena, para fijar su indecision, le vuelve á decir: una muger virtuosa no
                debe esconder ni su flaqueza ni su peligro. El medio de vencerse es juzgarse con
                severidad, y tengo tan alta opinion de vuestra virtud, que no me he detenido en
                mostraros mi enfermedad, para que vos mismo me ayudeis á curarla. Ya veis los
                efectos, yo me seco y me consumo insensiblemente, y la muerte no tardará en poner
                fin á mis tormentos; pero entretanto ayudadme á sanar de esta infeliz inclinacion.
                Yo amo mucho á vuestra muger, y no quiero ofenderla: yo conozco vuestras
                obligaciones y las mias, y veo que debemos evitar tratarnos. Esto es precisamente lo
                que os escribía.</p>
               <p>El Marques que lo escuchaba todo, creyó que ya era tiempo de hacer su papel. Entra
                como si viniera de fuera, y finge asombrarse de la situacion en que los halla,
                porque Cipriana parecia abatida con el desórden de su dolor, y Marcelo como fuera de
                sí: pero despues de algun silencio, ella le dice: vos venis á tiempo, y pues sois
                amigo de los dos, decidnos lo que debemos hacer. Ya sabeis que yo quiero ser siempre
                dueña de mi libertad, pero me ha sorprendido una inclinacion, que traidora se cubria
                con el velo de la amistad. Don Marcelo es la causa. Decidme ¿no debo huirle y
                separarme de él para siempre? Ya tú sabes Marques (la interrumpe Marcelo) la pasion
                que te he confesado, y que se aumenta todos los dias: yo sé que debiera oir las
                voces de la razon y huirla; pero me falta valor para dejar de verla: yo no puedo ni
                dejar de admirar tanta hermosura ni privarme de discursos tan llenos de amabilidad y
                dulzura. Pero ¿porqué no podemos ser amigos? La virtud puede proibirnos el amor,
                pero nos permite la amistad.</p>
               <p>Ve aquí lo que yo queria deciros la interrumpe al malvado Marques, y este es un
                tratado que ninguno de los dos puede rehusar. Los dos teneis un corazon sensible,
                que pudiera inflamarse. Lo que importa pues es que cada uno le sujete y le dirija:
                pero seria lástima que dos almas tan dignas la una de la otra se separasen por temor
                de un peligro que pueden evitar: y pues no quereis ni debeis reposar sobre el amor,
                reposad sobre la amistad, que tambien tiene sus dulzuras. No temais ningún riesgo:
                yo estaré á vuestra vista, yo seré vuestro ángel tutelar, y si os veo la menor
                flaqueza, la menor sospecha de una pasion que debeis combatir y superar, al instante
                os separo. Es preciso que mi amigo sea siempre fiel á su muger, que es muy amiga
                mia, y una persona que amo mucho: pero con tal de que esto sea, no veo inconveniente
                en lo demas. Vos Doña Cipriana, sois una filósofa, que sabreis añadir gracias á la
                amistad, sin que se le pueda baldonar nada. Marcelo no es libre, es esposo y padre;
                pero un trato inocente y desinteresado no perjudica á nadie. Gustar de la hermosura
                para venerarla, y de el talento para admirarle no es delito. Su esposa no puede
                llevar á mal que Marcelo conozca lo que valeis, y que os tribute sus respetos. Sed
                pues amigos, trataos como tales, y continuad viendoos como haciais ántes. Nadie
                puede censurar una amistad pura y desinteresada.</p>
               <p>Es claro que el débil Marcelo debia recibir sin resistencia las leyes que se
                imponian. Seducido por su propia flaqueza y halagado con la pasion de Cipriana le
                habia fingido, no hizo nuevo esfuerzo para quitarse la venda de los ojos: con el
                pretesto de abandonarse á la amistad, dió nuevas fuerzas á su amor, y cada dia se
                aumentaba su violencia. Con pasos de gigante corria al precipicio. La aficion
                marital y hasta las dulces emociones de la paternidad se iban aflojando poco á poco.
                No ménos se debilitaban los sentimientos apacibles de la inocencia, la estimacion de
                sí mismo, y la inquietud del alma, sentimientos preciosos, que hacen la felicidad de
                las almas delicadas, y que cuando una vez se pierden, no es tan fácil volver á
                recobrar.</p>
               <p>Todos los dias el corazon de Marcelo se sentia encadenar con prisiones mas fuertes, y
                sentia perder alguna de sus antiguas ventajas. Su carácter se endurecia, su humor se
                agriaba. Ya no se le veia ni su pasada dulzura de genio, ni la acostumbrada amenidad
                de sus costumbres. Estas calidades son las únicas que pueden hacer dulce y delicioso
                un empeño irrevocable, que autorizan la religion y la virtud. Mucho se habia mudado.
                Se le veia triste, pensativo y disgustado. Ya no buscaba tanto ni las tiernas
                caricias de Martina, ni los inocentes juegos de sus hijos. Ya estos no le
                interesaban con sus dulces halagos, y Marcelo no parecia el mismo.</p>
               <p>La sensible Martina se apercibia demasiado de esta transformacion, pero por no
                afligir á su marido, no se permitia la mas ligera queja. Al contrario, cuando veia
                el semblante de Marcelo cubierto de nubes, ponia en el suyo una serenidad
                inalterable: no combatia sus procederes poco delicados, y algunas veces sus durezas,
                sino con mas vivas pruebas de amor, ó con finezas nuevas. Una de sus amigas que
                adivinó sus pesares, acusaba esta conducta de flaqueza; pero ella le decia: yo no
                creo que mi marido se estravíe, porque es muy virtuoso; pero si por desgracia se me
                escapara, yo no quisiera llamarle ni con escándalos, ni con baldones que pudieran
                acabar de irritarle: tarde ó temprano volverá en sí, y conocerá que en ninguna parte
                puede estar mejor que en su familia, porque nadie puede amarle tanto.</p>
               <p>Por otra parte es dificil dar pena ó afligir á lo que se ama; y si Marcelo pudiera
                ofenderme, yo no dejaria por eso de amarle. Contenta con llorar en secreto, no le
                haria ver mas que mi amor: creeme amiga. La mayor parte de las mugeres infelices,
                porque sus maridos las descuidan, dejarian de serlo, si en vez de los lamentos y las
                quejas, no opusieran mas que la paciencia y la terneza. Estas son las armas que la
                naturaleza ha dado á nuestro sexo, para defenderse contra la tiranía de los hombres.
                Está segura de que yo, y mis hijos (que se conducirán por mis consejos) triunfarémos
                siempre en el corazon de Marcelo: que él nos buscará siempre y no se fijará más que
                entre nosotros; pero ya te digo que estoy cierta de que no puede tener culpa alguna,
                y que yo la tuviera, si me abandónara á sospechas injustas. ¿Dónde hallará un
                corazon tan tierno y tan agradecido como el mío? ¿Qué gusto puede sentir igual al de
                abrazar sus hijos? La verdad es que mi marido tiene un pleito, y que esto es quizas
                lo que altera su humor; pero nuestras caricias consolarán sus penas.</p>
               <p>Un dia que Marcelo, volvió á su casa con aspecto mas áspero y desagradable, Martina
                observó que apartaba los ojos de ella, con una especie de terror, y que los fijaba
                en el suelo. Con deseo de calmarle, se le quiere acercar, pero él la huye como si la
                temíera. Parecia que le agitaban los terrores de una mala conciencia. Su muger le
                pregunta lo que tiene. El guarda un silencio pavoroso, y solo se le escapan
                espresiones duras y llenas de furor. La tierna y muy sensible Martina, no puede ya
                contener las angustias que la estrechan el corazon; se deshace en llanto, y viene á
                arrojarse entre los brazos de su esposo; pero él la rechaza, y quiere sacudirse de
                ella, para esquivarse á sus caricias. Ella redobla sus sollozos, y le dice: ¿así
                correspondes á mi amor? ¿Qué delito es el mío para tanto castigo?</p>
               <p>Retírate Martina. Yo no te acuso de nada. Tú eres un ángel, pero yo soy un demonio:
                déjame porque quisiera verme sepultado en lo mas profundo de la tierra. -¡Qué!
                Marcelo ¿tú tienes penas, y no quieres que tu esposa las sienta contigo? ¡Marcelo
                mio, mi amigo! ¡Mi esposo no quiere derramar su dolor en el seno de su mejor amiga?
                -Ya no lo eres; yo debo perder hasta tu amistad y estimacion: ya no merezco mas que
                tu desprecio y tu odio. -¿Mi ódio? ¡Aun cuando tú me dieras la muerte con tu mano,
                cuando yo misma quisiera, me seria imposible, no digo odiarte, pero ni siquiera
                fingir un sentimiento tan horrible? No, amigo de mi corazon: cuando tú me arrancaras
                la vida, yo te besara la mano. -No me digas esas cosas: yo no las merezco, y me
                haces mas culpado. -Pero Marcelo, aunque hubieras dejado de amarme, aunque me
                hubieras sido infiel, yo te perdonara, y no pudiera dejar de amarte siempre. -¡Seria
                verdad adorada Martina, que tú fueras tan buena... tan generosa...! ¡esposa mia!...
                ¡Martina! ¡yo soy el mas culpado de los hombres!</p>
               <p>Marcelo se entrega entónces á todos los estremos del dolor, y en medio de un diluvio
                de lágrimas confiesa á su muger, que despues de haber combatido la mas violenta
                pasion, acaba por fin de rendirse á ella. Yo habia creido dominarla (la dice), yo
                pensaba que no era mas que amistad; pero estoy corrido, avergonzado y jamás me
                consolaré. Yo he sido infiel á mi querida Martina yo he olvidado todos mis
                principios de honor, de religion y de virtud: yo he desmentido hasta aquí mi pura y
                tranquila constancia, y en fin he deshonrado á mi familia, á mis hijos, y á mí
                mismo. Siento, veo y reconozco todo el esceso de mi desvarío; pero yo me castigaré,
                y ya empiezan á castigarme mi implacable dolor, y mi voraz remordimiento.</p>
               <p>Querida Martina, yo te he perdido: ya tu infame marido no es digno de tí: tú tambien
                has perdido al honrado, virtuoso y feliz Marcelo. Este se ha desaparecido, y en su
                lugar no te queda mas que un brutal, un adúltero, un mal esposo, y un infame padre.
                Este monstruo abominable no merece ya el nombre de marido de una muger tan pura y
                respetable como tú. Tambien ha perdido sus derechos, sus títulos, su reposo y su
                propia estimacion. ¡Ah pérfido amigo! Tú eres la causa de mi desastre, porque me has
                hecho conocer esta sirena peligrosa. Pero, Martina, dulce Martina, ¿no me dices
                nada? Tú me habias prometido perdonarme, ¿porqué pues estás tan pálida? ¿Porqué ese
                llanto? ¿Porqué cierras los ojos?</p>
               <p>Martina procura recobrarse, y despues de alguna pausa le toma la mano, y le dice: no
                estrañes este primer movimiento de mi dolor. Yo no sabia que era posible partir un
                corazon. -¡Ah Martina, no me lo baldones! Yo no he partido el mio, siempre ha sido
                todo tuyo. Este ha sido un engaño de mis sentidos, un momento de error, y yo lo
                espiaré toda mi vida. ¿No me perdonas? -Sí, amigo, yo te perdono; pero deja correr
                estas lágrimas que se escapan: ellas se detendrán, y ya está todo olvidado: no
                hablarémos mas que de nuestro amor. Diciendo esto corre á sus hijos, los trae entre
                sus brazos, y presentándoselos á su marido, le dice: Marcelo, ¿Cipriana te dará
                jamás dos hijos como estos? Oyelos que te hablan en favor de su madre. La infeliz no
                tiene los atractivos de la otra; pero sabe quererte mejor, pues que no vive mas que
                para amarte. Entónces los dos esposos se abrazan, confunden sus lágrimas, dan los
                mas tiernos besos á sus hijos, y se juran de nuevo un amor eterno.</p>
               <p>Despues Marcelo corre á casa del Marques. Este se espanta, viendo el desórden con que
                viene. Amigo le dice, ¿qué te ha sucedido? -¿Tú mi amigo? Jamás lo fuiste, aunque
                tus impuros labios profanaban este augusto nombre. ¿Tú mi amigo? Tú me has hecho
                perder en un instante el fruto de una vida honrada y virtuosa, tú me has hecho
                llevar la muerte, el dolor y la angustia hasta el corazon de la muger más
                respetable, y digna de un amor que no emponzoñaban los remordimientos, pero que
                ahora va á ser el objeto de mi eterno pesar. Bárbaro, tú has sido mi asesino: anda á
                contar á tu digna amiga la pena y el despecho en que me ves, cuéntala la angustia
                que me oprime por haber sido tan débil, por haber cedido á un momento de error.
                Dila...</p>
               <p>El Marques queria interrumpirle; pero Marcelo no le daba lugar, y continuó diciendo,
                dila, que no me espondré mas, que no volveré á verla, que sus encantos no podrán
                quitarme otra vez la razon, y hacerme tan culpado como sus hechizos han logrado
                hacerme en un momento de delirio. Dila que yo la huiré para olvidarla, y apartar de
                mi vista imágen tan odiosa. Y tú, inhumano, alábate, complácete, jáctate de haberme
                arrastrado hasta el abismo. Ya está Martina instruida, ya se lo he contado todo, ya
                sabe que la he ofendido, y que tu funesta compañia, tus consejos perniciosos y tu
                espíritu seductor son los que me han precipitado. ¡Anda, pérfido, tan indigno del
                nombre de amigo! Tus ojos no volverán á verme jamás. Antes de que Dombal pudiese
                responder á este torrente de injurias, Marcelo corre presuroso á encerrarse en su
                casa, y pedir otra vez uno y muchos perdones á su muger. La dulce Martina se los
                ratificaba de nuevo, y le añadia nuevas finezas mas sensibles.</p>
               <p>La viuda supo el funesto efecto que su condescendencia habia producido en el corazon
                de Marcelo, y no estaba poco picada de que estas fuesen las gracias que le diera;
                pero ella y Dombal se consoláron, porque uno y otro habian sabido sacar de Marcelo
                cantidades considerables con título de préstamos. No ostante, como la farsa habia
                durado poco, no habian tenido tiempo de sacar cuanto deseaban. Esto les afligia, y á
                Dombal sobre todo; pero su inagotable espíritu inventivo piensa que á pesar de todo
                el furor con que ha visto á Marcelo, este es tan cándido y visoño, que podrá
                engañarle otra vez, y con esta idea le escribe un papel, que decia así: «Marcelo, me
                es indispensable hablarte un instante: no es para que se quejen la amistad ó el
                honor ofendido: te doy mi palabra de que no me oirás una queja; pero es menester que
                te hable sobre tus intereses, y te espero».</p>
               <p>Marcelo no se acordó de la máxima que dice: que no se debe hacer ningun tratado con
                los malos, y que cuando fuera preciso sacrificarles su fortuna, es conveniente huir
                de ellos. Tambien se olvidó de la máxima que enseña que nadie debe confiarse en sus
                propias fuerzas. Se sentia tan indignado de su caida miserable, que le pareció que
                no tenia que temer; que ya vuelto á la virtud y al amor conyugal, era incapaz de
                caer otra vez, y como le hablaba de intereses, y que tanto el Marques como Cipriana
                le debian cantidades considerables, le pareció que debia á sus hijos el cuidado de
                recobrarlas. Con estas ideas va á buscar al Marques, y se le presenta con la firmeza
                de un hombre que no teme ni su cólera, ni otro desliz. El hábil cortesano no le hace
                el baldon mas ligero ni le da la menor queja y solo le habla de lo que debe, y del
                deseo que tiene de satisfacerle. Con este motivo, afectando la mas noble y
                escrupulosa exactitud, le dice: que está en ánimo de vender todo su patrimonio para
                no ser deudor de un hombre, que ya no quiere ser su amigo; que la gratitud es
                intolerable cuando no la sostiene la amistad, aunque no ha hecho nada para
                desmerecerla.</p>
               <p>Aquí deja escapar algunas señales de terneza y dolor, que no dejáron de enternecer al
                cándido corazon de Marcelo. El astuto Marques se apercibe, y le repite golpes mas
                sensibles. Cuando ya le pareció maduro, le añade: Sí, Marcelo, tú eres un ingrato.
                No puedo negar que te debo mucho, y que te estoy muy obligado por la fineza con que
                me has favorecido cuando lo necesitaba; pero está tranquilo: yo te satisfaré por
                entero: no te faltará un real de tu dinero: tú serás pagado. ¿Pero quien me pagará á
                mí del amor que me debes, del pesar y de los perjuicios que me va á producir esta
                ruptura? Ya ves que no te hablo como ofendido; que sé despojarme de todo lo que es
                orgullo y vanidad, para no mostrarte mas que la pena de un corazon sentido, y de una
                ternura lastimada; porque la verdadera amistad se olvida de todo, para no acordarse
                mas que de su propio dolor. Pero ¿qué quejas puedes tener de mí? ¿Cuál es mi delito,
                sino el de querer disfrutar contigo de las visitas de una muger amable, que la
                suerte nos proporcionó? ¿Es culpa mia el que tú te enamoraras de ella; y si ella y
                tú transformais en pasion lo que no debia ser mas que un trato inocente y agradable?
                ¿Es mi culpa, si tú has abusado de una muger que ha tenido la flaqueza de ceder á la
                pasion que has sabido inspirarla?</p>
               <p>¿Y cómo la recompensas, Marcelo? ¿Es este el proceder de un hombre honrado? ¿Cuál es
                su delito tampoco, sino de haberte querido con demasia? ¿Y tú se lo pagas, no solo
                abusando de su flaqueza, sino corriendo á divulgarla, á deshonrarla y envilecerla?
                ¿No podias ser ingrato sin añadir una indiscrecion, que no se permiten los hombres
                menos delicados? Marcelo, tú conoces poco las mugeres, si piensas que puedan
                perdonar agravios de esta especie. ¿Y á quién vas á hacer esta enseñanza? A tu misma
                muger. ¿Te imaginas que pueda olvidar nunca que la has sido infiel? ¿Qué necesidad
                tenia de saber este secreto? Que ames á tu muger, que la prefieras á todas, y que
                ella ocupe sola tu corazon, esto es justo, y ya has visto como he alabado siempre tu
                conducta estimable en esta parte; pero era menester ó resistir mejor á los hechizos
                de Cipriana, ó pues tuviste la desgracia de caer, no debias deshonrarla,
                contándoselo á tu muger, ni ponerla en estado de perder la vida de vergüenza y de
                dolor.</p>
               <p>Ya Marcelo estaba medio vencido. Ya se decia que habia estado muy imprudente, y que
                no debia ni haber afligido á su muger con esta indiscrecion, ni haber quitado á
                Cipriana su honor; que su remordimiento le habia hecho injusto y ménos honrado. Pero
                cuando oyó que estaba para perder la vida, le dió un vuelco el corazon, y temblando
                de miedo, pregunta al Marques: ¿cómo perder la vida? -¿Lo puedes dudar? le responde
                este. Ella ha sabido tu frenética locura, y lo que has hecho con tu muger. Desde
                aquel instante está fuera de sí, una violenta calentura la ha postrado en el lecho,
                y el médico teme que no pueda acabar el dia. -¡Dios mio! ¡qué es lo que dices! -Que
                ya está moribunda, y que va á pagar con la vida la flaqueza de un momento. Pero
                ciertamente no eras tú el que debia hacérsela pagar, pues que no la ha hecho, sino
                por ceder á tus ruegos, obligada del amor que te tenia.</p>
               <p>¡Ay Marques! yo me avergüenzo, y si pudiera socorrerla... -¿Qué socorro cabe ya? Yo
                vengo de verla, y ya es tarde para todo. Si vieras con todo eso como habla de tí,
                como no se le escapa una palabra que te pueda ser injuriosa, como me decia que te
                amaba siempre, y como te disculpaba; te aseguro que me rompia el corazon. ¿Creerás
                tambien que lo único que la inquieta es el embarazo en que se halla de tu deuda, y
                que no tiene otro deseo que el de pagarte antes de morir? Esta mañana me decia: si
                yo pudiera hablar un instante con el para que se hiciera cargo de todo lo que dejo,
                y que pueda satisfacerse, yo muriera contenta.</p>
               <p>Ya Marcelo estaba cubierto de lágrimas, y despues de haber estado un rato pensativo,
                le dice: yo no quisiera que me quedase el escozor de haber sido inhumano con una
                muger. ¡Dios mío! ¿porqué no nos hemos contentado con ser amigos...? -Ya esas
                reflexiones son inútiles, y Cipriana se muere. Yo no tengo la vanidad, tú me has
                quitado el derecho de aconsejarte; pero la verdad es que la infeliz no tiene ya mas
                que un soplo de vida, y que si quieres ser humano con ella, no debes perder
                instante, porque podrás encontrarla sin ella. Marcelo cada vez mas afligido vuelve á
                caer en una meditacion profunda, da muchos suspiros, se pasea desatentado por el
                cuarto, y al fin dice: yo habia jurado no volver á ver una muger tan peligrosa, y
                que me ha sido tan funesta. Yo me lo habia prometido á mí mismo, y se lo habia
                prometido á mi esposa; pero Martina es tan benéfica y generosa, que si supiera... En
                efecto ¿Cipriana está tan mala? -No te respondo de que la encuentres viva. -Vamos
                pues, vamos otra vez, y que esta sea la última. Yo iré á verla esta tarde. -¿Me das
                la palabra? -Sí; pero con condicion de que no volveré. -Cuando no dieras mas que un
                consuelo á esta desgraciada muger, seria un acto de humanidad.</p>
               <p>Ya el Marques tenia concertada su comedia con Cipriana; pero al instante corrió á
                avisarla para que todo estuviera pronto, y ve aquí como los hombres de bien son
                siempre víctimas de los inicuos, porque no tienen malicia para penetrar sus ardides.
                El buen Marcelo se fué á su casa, y contó á Martina el estado en que se halla
                Cipriana, y el deseo que tenia de verla para arreglar sus cuentas. Martina le dice
                al instante: amigo, corre, y no tardes en ir. La caridad nos obliga á socorrer y
                consolar á los que estan en los últimos momentos, y en ellos no hay delito que no
                deba obtener perdon. Infeliz el corazon duro y vengativo, que á la vista de la
                muerte no se siente desarmar. Anda, y consuela á esa pobre muger: dila, que la
                compadezco mucho, que yo quisiera poder darla la vida; que me ha causado muchas
                penas; pero que se las perdono, y que no me acuerdo mas que de las suyas.</p>
               <p>Marcelo va; pero ¡qué espectáculo se le presenta! Toda la casa parece despojada.
                Hasta en la alcoba no habia mas que un pobre lecho en que estaba Cipriana, y todo
                presentaba el aspecto de la indigencia mas estrecha. No se veia otra cosa que una
                mesa vieja, en que habia un talego que parecia contener dinero, y al Marques que
                estaba á la cabecera de la moribunda. Marcelo se asombra de ver que todo está tan
                desguarnecido y miserable, y por señas pregunta al Marques la causa de esta novedad;
                pero la enferma le responde: acercaos, Señor: este ha sido un sacrificio necesario,
                y es mi primer paso para la sepultura: yo os debia, vos me habeis prestado vuestro
                dinero con mucha generosidad: mi obligacion era pagaros, y he vendido cuanto tenia
                para tener el consuelo de satisfaceros antes de morir. Ahí teneis el dinero. Me ha
                sido preciso despojarme en vida hasta de lo mas necesario para cumplir con una deuda
                tan sagrada; pero al fin ya está hecho, y presto no necesitaré de nada.</p>
               <p>Mis penas, mi vergüenza, mis humillaciones y pesares me quitan la vida. Vos conoceis
                á quien debo todas mis amarguras; pero yo pido al cielo, que le haga tan feliz como
                él me ha hecho desdichada. Aquí no puede detener sus lágrimas, y solo añade: no
                puedo mas, y pues que Dios me da el consuelo de haberos pagado ántes de morir, solo
                os pido que le pidais por mí, que me perdoneis, y que no me negueis vuestra
                compasion. Marcelo aturdido, confuso, y con el corazon destrozado de todo lo que
                miraba y oia, echaba ojos de compasion sobre la enferma, y admiraba su noble
                proceder. ¡Qué! despojarse de todo (decia) cuando mas necesitaba de ello, á causa de
                su enfermedad, solo para poder pagarle, esto era un acto tan generoso y sublime que
                le llenaba de respeto á aquella muger. Se queja con dulzura de que se le haya creido
                tan bárbaro, que se haya hecho por él tanto esfuerzo: protesta que no tomará el
                dinero: pide al Marques que haga rescatar lo vendido, y que se emplee en curar á la
                enferma.</p>
               <p>Le añade en secreto, que este golpe acaba de abrirle los ojos: que una muger que se
                conduce de esta manera, es una heroina: que su accion es sin ejemplo: que la que ha
                podido hacerlo, tiene mucha virtud y honradez: que está penetrado de dolor por lo
                que ha hecho: que quiere reparar sus imprudencias, y sus injusticias á toda costa, y
                que presto volverá á verla. Luego se acerca al lecho de Cipriana, procura
                consolarla, y la habla con el tono del interes mas vivo, con el aire de la amistad
                mas tierna, y en fin se despide de ella para volver, diciéndose á sí mismo: esta es
                una muger muy estimable; yo he sido un bárbaro, y si Dios la da vida, seré su fiel
                amigo, y seré cuanto es posible ser suyo, escepto amante. Este fué el proyecto con
                que salió, y volvió á encargar al Marques que viera si era posible hacer que cuando
                él volviera, ya encontrase la casa mas decente, y bien prevenida de todo. Yo
                quisiera, le dijo, sacarla de las garras de la muerte, ó á lo menos endulzarla los
                horrores de su fin. Dombal, esta es una muger rara y admirable. Martina la conocerá,
                y no volverá á estar celosa de ella, y si Dios la da vida, será nuestra amiga.</p>
               <p>No bien el crédulo Marcelo estaba al pie de la escalera, cuando ya aquel par de
                malvados se burlaban de su bobería, y se reian de la comedia que habian representado
                con tanta habilidad; pero Marcelo llevaba en su corazon por un lado la dulce alegría
                que produce una buena obra, y por otro el disgusto de haber visto á Cipriana en tan
                fatal estado. Pedía al cielo que no muriese, y ya, para en caso de que se recobrara,
                se proponía el plan de conducta que debia tener, y en el cual no veia peligro de
                caer otra vez. Al otro dia volvió á verla, y le dice, que se encuentra mucho mejor,
                porque el placer de haberle visto, y las atenciones que ha tenido con ella, la han
                dado la salud. Y así despues de darle las gracias, le dice: no hablemos mas de
                nuestros errores, los dos perdimos un momento la razon, y harto me cuesta: pero esto
                se acabó. Desde hoy quiero ser la mejor amiga de vuestra muger. Yo seré la que no os
                dejará olvidar lo que la debeis, y nos animaremos mutuamente á la virtud.</p>
               <p>Para en adelante os ofrezco la amistad mas pura y desinteresada, que tendrá tambien
                un nuevo estímulo en mi gratitud. Al instante que me desahogue de ciertos cuidados,
                os pagaré lo que ahora os debo de nuevo. Es tan dulce deber á las personas que se
                estima... Olvidemos pues nuestros defectos, y no seamos desde hoy mas que tiernos
                amigos. Si por mi flaqueza yo fuera mas débil, si pudierais observar, que á pesar de
                mis resoluciones me desvío de la mayor pureza, corregidme, y ponedme otra vez en los
                límites de una amistad virtuosa. La respuesta de Marcelo fué la que se podia esperar
                de un corazon fácil, que se abria á todas las ilusiones, y que se tragaba todos los
                anzuelos. Se propuso en efecto seguir este plan con exactitud.</p>
               <p>La enferma mejoraba como por milagro. Cada dia iba desenvolviendo nuevos encantos en
                sus talentos, y nuevas gracias en su corazon. Marcelo la veia todos los dias, y ya
                era tan amigo del Marques como ántes. El mal hacia progresos rápidos. Ya no era
                ilusion: ya era consentimiento deliberado. El marido de Martina empezaba á ser mas
                delincuente. Bien hallado con su mal, ni queria examinar lo que sentia, ni hablaba
                mas á su muger de Cipriana. Ya la ocultaba el número de visitas que la hacia; así
                sucedió lo que debia suceder. Una pasion que no se arranca de cuajo, tarde ó
                temprano echa por tierra al que la sufre, y por eso Mentor no deja á Telemaco en la
                orilla, sino con inflexible mano le precipita entre las aguas; y así Marcelo, que no
                supo arrancarse del peligro, poco á poco fué perdiendo de vista todas sus ideas de
                amistad y pureza. Se embriagó con la copa dorada del veneno mortífero, y en fin
                volvió á violar sus juramentos, su honor, la religion, el carácter de esposo, y cayó
                de bruces entre los brazos de la inmunda Cipriana.</p>
               <p>Desde aquel instante todos los monstruos que acompañan al vicio, se apoderaron de su
                corazon. El se hizo pródigo, insensible á los intereses y al amor de su familia. En
                su alma se aflojáron todos los resortes de la naturaleza. Ya no acariciaba, ni amaba
                á hijos. La dulzura y la resignacion de Martina eran baldones mudos que le
                atormentaban, y procuraba evitarlos, huyendo. Cada vez que venia á su casa, su
                conciencia le servia de un torcedor importuno, que con grito sordo, pero pavoroso le
                asustaba, y le condenaba á esconderse. Los remordimientos le espantaban; pero él
                procuraba acallarlos como un reo, que quisiera no escuchar la voz del juez que le
                intimida.</p>
               <p>La infeliz Martina, que lo observaba todo, y que veia no solo que habia perdido el
                amor de su esposo, sino que este perdia la casa y el patrimonio de sus hijos, no
                sabia qué hacer. No le quedaba otra esperanza que la de su paciencia, ni veia otro
                medio para lograr una resolucion que le fuera favorable, sino el de su dulzura y
                buenos procederes. Su prudencia era tan delicada, que queria esconderle hasta sus
                lágrimas; pero estas se desquitaban cuando estaba sola. Un dia que daba algun
                desahogo á su dolor, un hijo suyo, que ya tenia seis años, la sorprende en su cuarto
                anegada en su llanto. La inocente criatura se enternece, y llorando tambien vuela á
                sus brazos, y la dice: ¿qué tienes, mamá? ¿Porqué lloras? -Yo tengo, hijo mio,
                muchas penas. -¿Es que no tienes que comer? Toma este pan de mi almuerzo, yo no
                almorzaré, y cometelo tú. La madre, dándole un beso mojado con su llanto, le
                responde: no, hijo, no es pan lo que me falta; pero hay disgustos mas sensibles.
                ¡Quiera Dios que no los tengas nunca! -¿Qué tienes pues? -Yo temo que nos veamos
                reducidos á la indigencia. -Mamá, ¿qué es indigencia? -Es, hijo mio, que nos falte
                todo, y hasta la comida y los vestidos. -¡Ay, mamá! toma mis vestidos, y cuanto
                tengo. Yo tendré mas gusto en vertelos á tí, que no á mí. Cuando sea grande nada te
                faltará, y te amaré mejor que mi papá, que ya no está con nosotros, ni viene á
                consolarte; pero yo estaré siempre contigo, y te acariciaré, porque nunca estoy
                contento, sino cuando te veo, y te abrazo. -Hijo, pues me amas tanto, di á tu padre
                cuando le veas solo, que yo lloro mucho, y que me muero de dolor: él entenderá esto.
                -Yo se lo diré, mamá, yo se lo diré, aunque no le amo tanto como a tí. -Hijo, haces
                mal, tú debes amar á tu padre: Dios te lo manda. -Pero nadie me ha mandado que te
                ame, y yo te amo tanto. -El mismo Dios te manda que ames á tu padre y á tu madre. No
                olvides, hijo, lo que te encargo; díselo á tu padre. -No lo olvidaré; basta que tú
                lo quieras.</p>
               <p>En efecto, poco después vuelve Marcelo con un aire mustio y abatido. Su corazon
                estaba devorado con la vergüenza y los remordimientos, huia hasta de los ojos de
                Martina, y no sosegaba hasta verse en el destierro de su cuarto. La presencia de las
                personas virtuosas es un tormento para los malos que conocen sus culpas. Su hijo,
                que le ve irse á su cuarto, corre tras él con las gracias de la inocencia, que por
                desgracia duran muy poco, y no se recobran otra vez. Luego que estuvo con él, le
                dijo: ¡Padre! ¿sabes que mamá se muere de pena, y que no hace mas que llorar? -Anda,
                déjame en paz, le responde Marcelo. -¿Cómo? le dice el niño: ¿no quieres que te
                abrace? Pero haz que mamá no llore tanto, porque yo no puedo dejar de llorar cuando
                ella llora, y al instante se deshace en llanto.</p>
               <p>A vista de espectáculo tan tierno, Marcelo se sintió conmovido. Habia empezado á
                rechazarle; pero entonces viéndole tan afligido, se enternece, le llama, le pone
                entre sus brazos y se disponia á hablarle con halago y ternura. Quizas este era el
                momento, que el cielo destinaba para el triunfo de la naturaleza, y el consuelo de
                Martina; pero por desgracia dos amigos del Marques, esto es, dos perversos de su
                especie, que tambien lo eran de Marcelo, pues ya no tenia otros, entran á su cuarto,
                y le disipan estas tiernas impresiones, que hubieran podido conducirle al desengaño
                y arrepentimiento. ¡:Cuántos corazones estraviados por la corrupción del mundo
                sienten estos instantes de favor, y los dejan pasar! ¡:Cuántos encuentran esta
                semilla de virtud, y la dejan morir, porque el soplo emponzoñado del vicio los
                vuelve á corromper! Pocos son los que en medio de sus costumbres corrompidas no
                sienten alguna vez estos estímulos; pero son ménos los que saben recogerlos y
                aprovecharlos.</p>
               <p>Marcelo se volvió á olvidar de su hijo, de su muger, y de todas las leyes del honor.
                Su pasion subió al mas alto punto de embriaguez. Era un delirio frenético, que cada
                dia se aumentaba. Sus prodigalidades disipáron su fortuna, y ve aquí como obligado á
                llenarse de deudas, sus acreedores le atormentan. En su casa ya faltaba todo, y
                estaba muy cerca de verse en la triste situacion de la miseria. No solo habia
                consumido su propio patrimonio, sino hasta el caudal de su muger. Martina habia
                condescendido con todo, y ya no la quedaban mas que sus diamantes; pero Marcelo era
                ya tan bárbaro que no tuvo rubor de pedírselos. Martina harta de pesares, acosada
                por las necesidades, y temerosa de que la falte pan para sus hijos, se atreve á
                negárselos. El se indigna, se enoja, la trata con dureza, la cubre de oprobios.
                Martina sufre, no le responde nada; pero le escribe este papel.</p>
               <p>«Yo moriré sin baldonarte nada, sin quejarme, y sin que salga de mis labios una
                palabra que te pueda humillar. Así no te escribo mas que para esponerte mi conducta.
                Ya has visto que jamas se ha desmentido, que mi amor ha sido sin ejemplo, y mi
                condescendencia sin límites. Quizas ha sido demasiada. La esposa no debia olvidar
                que era madre. Yo te lo he sacrificado todo, sin disimularme que mi facilidad era
                dañosa á tí mismo y á mis hijos. Ya es tiempo de que me detenga en medio del despeño
                á que nos precipitas. No por mí: porque ¿qué son la fortuna ni los intereses para
                una muger que no puede vivir mucho, y de quien tú te has olvidado? sino por tí
                mismo, y por tus hijos. No me arranques el último pedazo de pan que os queda. No des
                lugar á que yo tenga el dolor de saber cuando muera, que tú y ellos quedais sin
                recurso. ¡Ay, Marcelo! ¡mi siempre adorado Marcelo! ¿podia esperar esto de tí?</p>
               <p>Este papel produjo mucho efecto en el corazon de Marcelo porque no era insensible, ni
                bárbaro; pero todos sus movimientos se perdian en la detestable sociedad que
                dominaba su alma. Esta es la marcha ordinaria de las pasiones. Empiezan por ceder
                por flaqueza; pero presto adquieren la dureza del vicio, y acaban por la
                inhumanidad. Así se ve que personas sensibles y virtuosas poco á poco, y de error en
                error llegan á la barbarie de los malvados. ¡Qué comunes son estos ejemplos! ¡Y qué
                precauciones no se deben tomar en lo escesivo de las inclinaciones y amistades! Un
                objeto indigno basta para conducir al corazon mas honrado al estremo de vileza en
                que estaba el infeliz Marcelo.</p>
               <p>Cipriana y el Marques, que ya habian conocido el mal estado de los negocios de
                Marcelo, concertaron entre sí dejarle, y abandonar al infortunio una víctima, á
                quien habian chupado ya toda la sangre, y que ya no podia serles útil. Este es
                tambien el término ordinario de todos los amores y amistades, que no tienen mas que
                al interes por objeto. Ya se disponia Cipriana á buscar un pretesto para cerrarle7
                su puerta, cuando por casualidad un comerciante que venia de Méjico, oyendo el
                nombre de Marcelo, manifestó mucha curiosidad, y quiso informarse de todas sus
                circunstancias. Despues que Cipriana y el Marques le dijéron lo que sabian, él les
                volvió á decir: este Don Marcelo de la Vega será muy presto el hombre mas rico de
                España. Este discurso les sorprende, les agita, y le preguntan el cómo? El les
                responde: la muger de Don Marcelo tiene en Méjico un pariente que goza de una
                inmensa fortuna, fruto de cuarenta años de trabajo. Yo sé que á mi salida estaba muy
                enfermo, y que ya habia hecho un testamento, en que deja por heredera á su parienta,
                y en defecto de esta á su marido.</p>
               <p>¡Qué; le dice el Marques, si la muger de Don Marcelo falta, ¿es él quien lo debe
                heredar todo? -Así es, y en mi juicio ya estará muerto, porque los médicos no le
                daban un mes de vida. Yo he deseado encontrarle para darle esta buena noticia, sin
                poderle ver en ninguna parte, y como parto esta noche para Francia, donde me llevan
                mis negocios, no se lo podré decir; pero pues es amigo vuestro, dadle esta noticia,
                que no puede dejar de agradarle. Ellos se lo prometiéron y el comerciante se
                fué.</p>
               <p>No bien quedaron solos cuando se abandonaron al delirio que les causaba esta
                impensada noticia, y la esperanza de apropiarse de toda aquella riqueza. Lejos de
                seguir el proyectado plan de despedirle duramente, no piensan mas que en los medios
                de redoblar sus lisonjas, caricias y artificios para atraerle con mas fuerza.
                Arreglan lo que deben hacer, y la primera condicion para lograr sus fines es que no
                sepa nada de la fortuna que le espera. Ambos se prometen guardar el secreto, y no
                perder instante para empezar su trama.</p>
               <p>Viene Marcelo, y encuentra á Cipriana sola; pero muy triste y pensativa. El inquieto
                y cuidadoso la pregunta ¿que tiene? Ella muestra mucha dificultad en esplicarse: el
                insiste, y despues de muchas escusas y repulsas, le dice al fin; pues estamos solos,
                voy á descubrirte mi corazon. Yo no puedo tener ningun secreto para el hombre que
                adoro: ya ves la agitacion en que estoy, y que no puedo disimular mas tiempo; yo
                queria ser la víctima única, pero veo que tú también lo serás, y esto es lo que me
                aflige. ¡Ay Marcelo! ¿qué es lo que hemos hecho? ¿En que abismo nos hemos
                precipitado? El amor nos ha seducido, y lo peor es, que cada día siento que te amo
                mas: y diciendo esto, derrama un nuevo torrente de lágrimas, que la hacia mas
                interesante.</p>
               <p>Marcelo, temblando, sin entender lo que queria decirle, y temeroso de alguna
                resolucion contraria á su amor, la dice: ¿No soy ya bastante infeliz y mi destino
                quiere prepararme otros golpes? -¡Ah! ¡qué estos golpes no son crueles sino para mí!
                ¡para mí, que no podré vivir sin ti! -Pero ¿qué quieres? Yo no puedo remediarlo. Los
                remordimientos vienen á emponzoñar mi felicidad, y no me dejan gozar de ella. Al
                principio mi feliz ceguedad no me dejaba ver mas que la dulzura de mi amor, pero
                ahora mi razon me descubre mis delitos, y sobre todo uno, que es el peor de todos.
                Marcelo, por causa mia tú has perdido tu virtud, la felicidad que hallabas en tu
                familia, y hasta el amor de tu muger; de esa muger tan buena, y que hubiera sido mi
                amiga, si fuera posible amar á la que nos disputa el corazon, que es el único objeto
                de nuestro amor. ¡Ay Dios! ¿adónde me ha conducido una pasion tan fatal? ¡Ah
                Marques! ¡qué mal me has hecho, contribuyendo á mi flaqueza, y cuanto me cuesta
                haber perdido el dulce sistema de mi tranquila indiferencia!</p>
               <p>Pero en fin mas vale tarde que nunca. Escúchame Marcelo, y tenme lástima. Ya has
                visto que eran muy dulces para mí los lazos que nos unian, y te declaro que nunca me
                han sido mas que ahora, que tú eres el único hombre que ha sabido llenarme el
                corazon, el único que he amado, y el único que amaré, y que nunca te he amado tanto
                como ahora que voy á perderte. -¿A perderme? -Si, Marcelo. Yo se que me costará la
                vida; pero este partido, aunque tan duro, aunque tan horrible, es indispensable, es
                necesario. -¿Que me dices? ¿tienes valor para...? -Ya no podemos dejar de abrir los
                ojos, ya es tiempo de quitarnos la venda que nos oculta el esceso de nuestros
                estravíos. Considera un poco lo que soy yo á los ojos del mundo, á los tuyos, á los
                mios propios. ¿Cómo es posible que me lo disimule? ¿Qué papel hago? El de una
                manceba, el de una adúltera. No puedo pues ser mas que un objeto de desprecio. ¿Y
                cómo me puedo consolar? Yo sé que me amas, pero tambien quisiera que me
                estimaras.</p>
               <p>Marcelo estaba ya de rodillas, protestándola, que no solo la ama, sino que la estima
                y adora, pero ella le interrumpe para decirle: No nos engañemos: ya la venda se me
                ha caido de los ojos, ya veo la verdad, ya la escucho que me habla, que me condena,
                que me enseña las leyes que debo seguir, y ya veo que es preciso seguirlas: imítame:
                una muger ¿tendrá mas valor que tú? Separemonos, Marcelo: no volvamos á vernos. Yo
                iré á llorar en el retiro mas oscuro mis flaquezas, mi amor, un amor... No, yo no
                viviré largo tiempo; pero tendré el consuelo de morir, sabiendo, que ya vives bien
                con tu esposa, que logras la estimacion de todos, y que tú tendrás lástima de mí;
                porque te compadecerás de una infeliz que ya ni siquiera podrá verte. Bien sé que
                por mas que haga, tú reinarás siempre en mi corazon, y que tu memoria me le
                destrozará. Este será mi mayor tormento: pero ¿qué he de hacer? pues no puedo
                dejarte de amar.</p>
               <p>Todo esto fue pronunciado con un diluvio de lágrimas. El crédulo Marcelo derramaba
                otro, y la decia: ¿cómo ¡cruel! tú puedes resolverte á separarte de mí? ¿No sabes
                que me quitarás la vida? -Marcelo no hay remedio: demasiado he vivido ya olvidada de
                la razon y el honor. El nombre de tu manceba ó tu querida es un título de oprobio, y
                yo quisiera sepultarle conmigo en el centro de la tierra: á lo ménos yo me iré lejos
                de Madrid, donde nadie me vea, donde tú no estés: pero ¡ay! ¿dónde irá mi corazon
                que no lleve consigo la imágen del hombre mas querido? ¿Porqué el cielo no me hizo
                vuestra esposa? La tuya es la única muger que me inspira envidia. ¡Qué dichosa es,
                pues puede gloriarse de quererte, y yo, infeliz de mí, que te amo mil veces más, yo
                debo esconderme y avergonzarme de este amor! A Dios, á Dios Marcelo. Lo que mas me
                aflige en este lance es que ahora no puedo pagarte lo que te debo. -¿Qué me hablas
                de pagarme? Yo soy el que te debo hasta la vida, pues sin tí me fuera insoportable.
                Es verdad que he perdido mi fortuna; pero yo me consolaba pensando que tú me
                quedabas, y ahora ¿quieres abandonarme? -¡Marcelo! Yo apelo á tu misma probidad. Tú
                dices que me amas. Si esto es verdad, tú debes mirar por mi honor. Este exije que yo
                me sacrifique, que nos separemos, que nos olvidemos. -No, yo no podré jamas. -Tú
                debes ser el que me fortifique. El verdadero amante debe ser un amigo desinteresado.
                Yo aspiro á merecer tu estimación y la mia propia, y no puedo merecerla mientras no
                sea mas que tu manceba. Esto no corresponde mas que á tu esposa.</p>
               <p>Estas palabras despiertan una idea terrible en el espiritu del desolado amante, y la
                dice: Martina está enferma, y no puede vivir mucho. Si yo quedara libre todo se
                remediara. -¿Qué dices? -Que entónces yo pudiera satisfacer tus deseos y los mios.
                -¿Te casarás conmigo? -Al instante. -¿De veras? -¿Puedes dudarlo? -¿Te atrevieras á
                asegurármelo por escrito? -Con todos los escritos y juramentos del mundo. -Pues
                bien, si esto es verdad, escúchame: tú me conoces: tú sabes como te amo, y que en
                nada me conduce el interes: firmame pues un papel en que te obligues á darme cien
                mil pesos si, en el caso de estar libre, no te casas conmigo. Si me lo firmas
                entónces haré cuanto quieras. -¡Cien mil pesos! Ya ves que en el estado actual de mi
                fortuna... -No importa: ¿tú comprendes que jamas me servire de este escrito? Pero
                quiero tenerle para poder representártelo á ti mismo en caso necesario... En fin yo
                me valgo de este medio como de todos los que puedan asegurarme tu mano, aunque no
                dejo de conocer que es ridículo: porque ¿de qué me sirvieran todas las riquezas del
                mundo sin tu corazon? Un amor como el mio no se puede pagar mas que con amor.</p>
               <p>El insensato escribe y firma lo que la viuda le dicta. Ahora, le dijo esta
                (recibiendo el papel) puedo tomar un partido menos severo, porque la idea de poder
                ser un dia tu muger, me hace ménos vergonzoso nuestro trato. La esperanza de un
                himeneo me puede justificar. Yo deseo que viva Martina, pero á lo ménos ya puedo
                esperar ser tuya. Ahora amo á un hombre que, cuando pueda, será mi marido.</p>
               <p>La pobre Martina estaba con efecto tan lánguida y desfallecida, que no prometia vida
                larga. Ya ni siquiera desahogaba su dolor. Petronila, que era la sola criada que la
                habia quedado, era tambien el único confidente de sus penas. La infeliz se secaba
                sin consuelo. Tomaba á sus hijos entre sus brazos para bañarlos con sus lágrimas, y
                los rechazaba. Escribia á su marido, y apénas acababa un papel, cuando le hacia
                pedazos. Ya no tenia mas que la muerte delante de los ojos, y esta imágen la
                consolaba algunas veces de sus penas; pero cuando consideraba que sus hijos iban á
                perder en ella su único arrimo, esta idea la traspasaba de dolor. Pedia al cielo
                socorro, y se quejaba con Petronila de su injusto esposo.</p>
               <p>Cipriana se aplaudia con Dombal de su habilidad, y del cómo habia logrado su
                artificio. Ella habia sabido tomar todas sus precauciones con tanta destreza que en
                ningun caso podia temer la vigilancia de la justicia, y no se contentaban los dos
                malvados con los cien mil pesos, pues no dudaban que Martina no podia durar mucho, y
                estaban seguros de disfrutar todos los tesoros que Marcelo esperaba: solo el mismo
                Marcelo estaba pesaroso, porque desde que volvió en sí, y pudo reflexionar sobre
                aquel acto, no se pudo disimular el indigno hecho que acababa de hacer. Haberse
                obligado á tomar nuevas cadenas sin estar rotas las que tenia: haber prometido á una
                mujer darla la mano, sobre la ceniza caliente de la suya, todo esto le parecia
                horrible, y no comprendia cómo el delirio de la pasion le podia conducir á tanto
                esceso. Empezó á entrever el carácter interesado de Cipriana. Tampoco es fácil
                sofocar esta voz secreta de la conciencia contra una mala accion; y el esposo de
                Martina no podia sufrir su remordimiento interior. Este disgusto se aumentó mucho
                cuando va á ver á la víctima que él mismo arrastra al sepulcro, y que lánguida y
                desfallecida, léjos de importunarle con sus quejas, no le hace ver mas que
                indulgencia, cariño y amor; pero tal es el carácter del vicio, que cuando se
                reconoce delincuente, se irrita contra sí mismo, y no pudiendo disculparse, se hace
                inhumano y feroz. Marcelo lo era con Martina, y respondia á sus caricias y finezas
                con durezas y brutalidades; pero no podia acallar la voz secreta que le perseguia.
                Ella le gritaba: Martina está viva, ¿y tú has hecho á otra muger una promesa odiosa,
                delincuente y sacrílega? No te falta mas que echarla tú mismo en su sepulcro: ¿y qué
                otra cosa haces cuando la ves consumida de dolor, y la abandonas? ¡Infeliz Marcelo!
                ¡Tú quitas la vida á tu muger! ¡Tú privas á tus hijos de su madre! ¿Se puede reparar
                esta pérdida? ¿Quién será su consuelo, pues ha largo tiempo que ya no pareces padre?
                Vamos, se decia, á arrancar este papel que me deshonra, y que sea despojo de las
                llamas. Otras mil ideas le pasaban por la imaginacion; pero apénas veia á Cipriana
                cuando de todo se olvidaba, y solo se acordaba de su amor.</p>
               <p>Entretanto su desolada esposa, víctima del dolor que la consumia, estaba ya postrada,
                y en manos de los medicos. Cansada ya de una vida tan triste, esperaba la muerte con
                indiferencia; pero dócil á la voz de la religion, se abandonaba á los socorros del
                arte, y consentia en tomar los remedios que se la prescribian. Se la habia ordenado
                una medicina, y esperaba la hora para tomarla: pero de repente entra Petronila,
                trayendo en el semblante todas las señales del terror, y sin poder articular una
                palabra. Martina se espanta al verla, y la dice: ¿qué tienes amiga? ¿Qué ha
                sucedido? ¿Dónde está mi marido? ¿Qué es lo que le amenaza? Sácame de inquietud.
                -¡Ay Señora! la dice, no me hableis de vuestro verdugo. El peligro es para vos
                misma. No tomeis esa medicina, que está envenenada. -¿Envenenada? -Sí, Señora, es
                veneno. -¡Qué dices! -Que tengo horror de deciros este secreto, pero es preciso
                salvaros. Han puesto veneno en ella, y sin duda por orden de vuestro esposo. -¿De
                Marcelo? ¿Del hombre que yo adoraba y adoro todavía?</p>
               <p>El golpe de esta inesperada y terrible noticia altera tanto el corazon de la infeliz
                y ya desfallecida Martina, que se siente morir, y un súbito desmayo la hace perder
                los sentidos. Estuvo largo tiempo fuera de sí, sin poder pronunciar una palabra. Al
                fin se desata en un copioso y lastimero llanto, y cuando pudo hablar, decia: ¡Santo
                Dios! ¿Mi marido desea mi muerte? ¡Ah! si mi religion no me lo prohibiera, ¡cómo
                sabria vencer mi repugnancia, para que Marcelo quedara satisfecho! -No, Señora, no
                lo quedaria, y en esta ocasión yo me atreveria á desobedeceros. -¡Ay amiga! si
                Marcelo quiere mi muerte, ¿cómo podemos impedirla? Mira, cuando ahora evitemos este
                golpe ¿podremos escapar de otros? Ya debes ver que mi sentencia está pronunciada.
                ¿No conoces que tarde ó temprano lo ha de lograr? Pero dime ¿estás segura que esto
                viene de mi marido? -¿Y lo podeis dudar despues del modo con que os trata? No basta
                haberos reducido á la miseria, el bárbaro tambien quiere enterraros. -Pero ¿estás
                bien segura? -Yo lo he sabido todo de la boca de una criada de la detestable
                Cipriana. Ella ha venido desalada á decirme, que un hombre debia venir á echar
                veneno en el remedio que se os preparaba. Yo he visto venir á uno, y sin duda que lo
                ha echado.</p>
               <p>Martina repetia, ¿podia yo esperar esta barbarie? ¡O Marcelo! ¡Tú, por quien
                únicamente queria vivir! Tú, á quien ya habia perdonado, y que nunca he dejado de
                querer, ¿tú, deseas y procuras mi muerte? ¿Y para que te tomas este afan? ¿Porqué no
                dejas esta obra a mi dolor? El basta para acabarme, y ya no puede dejarme vivir
                mucho. Petronila, no llores, tengamos valor, solo te pido un servicio, y es el único
                que me harás. Yo siento que voy á morir. Este golpe acaba de estinguir la poca vida
                que me quedaba; pero cuando muera, di á Marcelo, que aunque he sabido que me queria
                apresurar la muerte, no he dejado de amarle y perdonarle. Recomiéndale mis pobres
                hijos; pero, amiga, me viene una idea. Yo quiero escribirle todos los tormentos de
                mi corazon, y tú le darás mi papel despues de mi muerte. En efecto, toma la pluma, y
                con una mano trémula escribe estas palabras, que iban todas bañadas con su
                llanto.</p>
               <p>«Doy mil gracias al cielo de que me quite la vida en un momento, en que con tanto
                ardor solicitas mi muerte. Le agradezco que su bondad haga que no te sea necesario
                este delito, y que te libre de un eterno remordimiento; pero ¿cómo no has conocido
                que tu afan era inútil, pues para matarme me basta mi dolor? Sabe para consuelo
                tuyo, que no es el remedio emponzoñado el que me mata, sino las penas de mi corazon.
                No me quejo de mi suerte; porque, gracias al cielo, estoy inocente, y voy á caer en
                los brazos de un Dios dulce, que es mi amoroso padre. Pero ¿quién servirá de madre á
                mis pobres hijos? ¿Será Doña Cipriana? ¡Ay, Marcelo! si se supieran tus designios,
                si se descubre que has echado veneno en mis remedios, ¿cuál seria tu castigo? ¿Cuál
                seria el deshonor de mis hijos? ¡Dichosa yo, pues con mi muerte te escuso, y les
                escuso males tan terribles! Yo muero con la esperanza de que un dia abrirás los
                ojos, y que conocerás la diferencia que hay entre una muger honesta, que jamas ha
                querido mas que á su esposo y sus hijos, y entre otra que... pero tú la conocerás.
                Yo te perdono y te disculpo, porque sin duda será ella la que te habrá aconsejado, y
                quizá conducido tu mano; pero Dios nos juzgará: yo la abandono á sus
                remordimientos.</p>
               <p>A Dios, pues, querido Marcelo, trata mejor que á su madre á los infelices frutos de
                nuestra union. Acuérdate que no tienen en la tierra otro protector. Jamas sabrán que
                tú has intentado privarlos de su madre, y te amarán como yo. Si alguna cosa podrá
                espiar este delito, será que los ames, y los cuides. Yo no te pido otra recompensa
                de mi muerte. ¡Que desgracia es romper con tanta violencia unos nudos, que el amor
                mas tierno habia tejido! Pero no te olvides de que hay un Dios justo, y no tardes en
                ocurrir á su clemencia. A Dios, adorado Marcelo, á Dios para siempre».</p>
               <p>Martina dió este papel á Petronila, que se deshacia en llanto, y la dice: ocúltame
                esas lágrimas, y no disminuyas mi valor: Mira, amiga, tú le darás este papel, y le
                dirás tambien, que mi último suspiro fué por el. Petronila procuraba esforzarla, y
                la decia: señora, no os abandoneis á vuestro dolor: vivid para castigo de esos
                infames, y que no consigan sus deseos malvados: vivid para vuestros hijos y para mí;
                pero Martina la replicaba: Petronila mia, una vida como la que yo tengo, ¿te parece
                digna de ser conservada? ¿Qué puedo ya esperar, sino penas y disgustos? Pero me
                queda otra gracia que pedirte, y es, que guardes un silencio inviolable y eterno
                sobre este triste y funesto secreto. Si se llegara á traslucir, el autor de mis
                penas seria rigurosamente castigado. Tú comprendes cuál fuera su castigo, y cómo la
                mancha se estendiera hasta mis pobres hijos. Querida Petronila, dame la palabra de
                que no se lo dirás á nadie. Tú eres buena, tú me amas, y no permitirás que yo baje á
                la tumba con este desconsuelo.</p>
               <p>Petronila desolada, y sin poder sosegarse, despues de muchos esfuerzos la da palabra
                de que guardará el secreto. Martina se saca entónces un anillo del dedo, y se le da,
                diciéndola: guarda esta sortija en memoria de tu ama desdichada. Poco vale; pero es
                todo lo que te puedo dar. ¡Cuánto siento no poder corresponderte mejor! Traéme ahora
                á mis hijos, para que recojan mi último suspiro. Yo quisiera escusarles este
                espectaculo de dolor; pero no puedo negarme el consuelo de estrecharlos todavía en
                mis brazos desfallecidos. Petronila va, y vuelve trayendo por la mano á los dos
                niños. La tierna madre les prodiga millares de besos, mezclados con gemidos y
                sollozos. ¡Hijos mios! les decia: ¡hijos queridos de mi corazon! de aquí á un
                instante ya no tendreis madre. Petronila, ten cuidado de llevártelos á tiempo, para
                que no vean mi deplorable fin. Déjalos sobre mi seno miéntras me dura la razon; pero
                cuando veas que mis sentidos se turban, y que ya no puedo sentir, ni conocer,
                llevátelos contigo, y procura consolarlos.</p>
               <p>Entónces juntando sus manos, y fijando sus ojos en el cielo, se pone como quien
                dirige una fervorosa oracion, y como si aguardara el momento de verse en la
                presencia de Dios. La afligida criada, no sabiendo ya que decir á su ama, y pensando
                que esta iba á dar su postrer aliento, corre hacia la puerta para llamar gente,
                cuando Marcelo llega precipitado y despavorido. Echa los ojos por la pieza, y viendo
                un vaso de remedios sobre la mesa, va, le toma, y le arroja por tierra. Martina lo
                repara, y le dice; ¿eres tú Marcelo? La criada alborozada le dice: yo lo decia,
                señor: vos no podiais ser tan bárbaro. Pero Marcelo no la escuchaba, transportado y
                fuera de sí se habia echado entre los brazos de Martina, y la apretaba con los
                suyos, diciéndola: ¡Martina mia! ¡dulce esposa de quien me reconozco muy indigno!
                ¿Quizas habrás podido imaginar que yo fuera tan bárbaro que quisiera quitarte la
                vida? Pero no: mi iniquidad no ha llegado á tanto. Demasiado culpado soy por haberte
                quitado mi corazon; pero ya vengo á volvértele, y ponerle á tus pies. Ya vas á verle
                destrozado de remordimientos, y lleno de dolor, de arrepentimiento y amor. Yo lo sé
                todo, todo, Martina mia; pero este atentado no era mio: era de ese monstruo... de
                esa infame, que habia turbado mi razon: esa muger abominable es la que ha intentado
                quitarte la vida.</p>
               <p>Diciendo esto se anegaba en su llanto, y llenaba á su muger de caricias. Martina
                estaba absorta y sorprendida, y apenas podia entender lo que veia; pero sentia
                confusamente que todos aquellos movimientos le eran favorables, y su alma se iba
                abriendo poco á poco á las dulzuras del consuelo. Abrazaba á su marido, y parecia
                que su vida se aumentaba por instantes, Petronila se aprovecha de un momento para
                dar á Marcelo el papel de su ama. Marcelo le lee, se agita de nuevo, y volviendo á
                enlazarse con su esposa, la dice: sí, adorada Martina, yo soy un infame: yo he
                violado las leyes del honor, del amor y de la religion; pero ¿has podido pensar que
                fuera tan horrible, que me valiera de un veneno?... ¿Que yo pudiera ser tu
                asesino?... ¡O Dios! ¡Qué idea tienes de mi! No, yo no puedo soportarla, ¡cielo
                piadoso! Yo veo tu providencia: mi muger iba á ser víctima de su dolor, y me creia
                su homicida: tú no lo has permitido. ¡Ah! Cipriana malvada, no te librarás de mi
                venganza. ¡Miserable! tú verás á dónde van mis fuerzas.</p>
               <p>Marcelo estaba tan fuera de sí, tan agitado, que no pudiendo sostenerse, fué menester
                que se sentara. Entónces toma á sus hijos en sus brazos y con voz alterada y
                dolorida les dice: ¡hijos mios! ¡mis tiernos hijos! vuestra madre iba á morir,
                creyendo que yo era el autor de su muerte. No, no, mi iniquidad no ha llegado á
                tanto. Dos malvados me han engañado, me han seducido, me han hecho cometer mil
                errores; pero no les bastaba mi infamia; tambien querian la muerte de vuestra madre;
                y diciendo esto, volvia á caer en el delirio del furor. Dejaba á los hijos para
                enlazarse con su madre, y se desenlazaba de esta para ir á abrazar á sus hijos.
                Cuando pudo sosegarse un poco, les contó como la criada de Cipriana le habia
                descubierto este misterio de iniquidad, para que lo impidiese. En el mismo momento
                llega la misma criada, que venia cuidadosa de saber si su aviso habia llegado á
                tiempo para estorbar el golpe, y les confesó, que al principio creyó que Marcelo
                estaba noticioso del proyecto, y que por eso no lo habia descubierto sino á
                Petronila; pero que habiendo sabido despues, que no, y que Cipriana y el Marques
                eran los únicos autores, se habia determinado á descubrírselo también á Marcelo,
                para que lo estorbase.</p>
               <p>Esta misma criada les añadió: pero aun me falta deciros la causa de su proyecto. Mi
                ama ha sabido que vuestra esposa tiene un pariente muy rico en Indias... Es verdad,
                dijo Martina, yo se que tengo un pariente, aunque ha mucho tiempo que no tengo
                noticias. -Pues bien, este se ha muerto ó está para morirse, dejandoos por heredera
                de todo, y Cipriana queria sucederos, y casarse con Don Marcelo; por esto queria
                despacharos... ¡Ah! si esto fuera cierto, dijo Martina á su marido, la herencia
                vendria apropósito para reparar tus quebrantos, porque desde ahora te la cedo por
                entero: yo no quiero mas riquezas que la de poseer tu corazon, y conservarle. ¡O
                cielo! esclama Marcelo, ¡que generosidad! ¿Cuándo ó cómo podré agradecer tantos
                beneficios? Esposa mia, yo no las quiero tampoco mas que para tí y nuestros hijos, y
                para hacer que me perdones mis delitos; pero es menester castigar á los
                malvados.</p>
               <p>Apénas pronuncia estas palabras, cuando toma su sombrero con ademan de salir: Martina
                quiere detenerle con sus gritos; pero él no oye, y corre presuroso á casa de
                Cipriana. Esta, que aguardaba con inquietud noticias de los efectos del veneno,
                viéndole venir tan despavorido y precipitado, se imagina que viene á informarle de
                la muerte de Martina, y se preparaba á afectar lágrimas y gemidos. Así le dice: ¿qué
                tienes Marcelo? ¿Qué vienes á decirme? ¿Estaria tu muger en peligro? Sí, infame, la
                responde, sí, monstruo de perfidia y horror, mi muger ha estado en peligro, y ha
                visto la muerte muy cerca; pero la providencia velaba sobre ella, y la ha librado de
                tus furias. Gracias á Dios, tu atroz delito ha sido inútil. Ya lo sé todo: ya
                conozco el corazon que abrigas en tu seno: tú te has burlado de mí: tú has engañado
                mi simple credulidad: tú querias devorar mi nueva fortuna, la herencia de América;
                pero otro premio te aguarda.</p>
               <p>En esto ve que el Marques iba á entrar, y levantando la voz, añade: tú le partiras
                con este traidor, que tampoco se escapará de un infame suplicio. Desde aquí voy á
                denunciar á entrambos, y sabed que tengo pruebas y testigos. Los jueces decidirán lo
                que mereceis. Temblad, ¡miserables! Vos habeis abusado de un corazon bueno, fácil y
                crédulo; pero vosotros le habeis enseñado á endurecerse, y él os perseguirá sin
                compasion. Vosotros habeis sabido darme los golpes mas crueles; pero yo sabré
                vengarme. Los dos inicuos estaban confundidos. ¡Tan terrible es la verdad para los
                corazones que se sienten culpados! El Marques tartamudea algunas palabras,
                reclamando su amistad. -Infame, le responde, ¿esa palabra puede salirte de la boca!
                ¡Tú me hablas de amistad! ¡Tú que me has clavado un puñal en el pecho! ¡Tú que me
                has quitado mas que mi fortuna, corrompiendo mi virtud y mi honor! ¡Tú que eres
                verdugo de mi muger! ¡Tú que querias que muriese, acusándome de este horror! Yo
                destrozaria tu infame corazon con mil golpes de mi mano, sino quisiera dejar al
                verdugo el oprobio de mancharse con tu sangre. Yo te llamaré delante de los jueces,
                tú les contarás los servicios que me ha hecho tu amistad, y ellos sabrán darte el
                premio que mereces. Pero ¿en qué me detengo? Allá voy.</p>
               <p>Cuando iba á salir, entra Martina apoyada sobre Petronila, y casi sin aliento, por el
                esfuerzo que habia hecho para venir. Estaba pálida y descolorida y parecia
                moribunda. No ostante detiene á su marido, y le dice: ¿adónde vas, Marcelo? Yo he
                sospechado tu intencion, y vengo á pedirte una prueba de la nueva amistad que me
                prometes. Marcelo no podia creer sus ojos, y entre sorprendido y disgustado la dice:
                ¿eres tú Martina? ¡Tú en esta casa! ¡Tú con estos monstruos, que han intentado
                quitarte la vida! ¿Qué es lo que quieres? -Yo no pido mas que una gracia, y la
                espero de mi marido. Yo sé todos los pesares que me han dado, y que me han hecho mas
                mal que privarme de la vida, pues me han privado de tu corazon; pero solo con ver,
                que á pesar de sus iniquidades le recobro, quedarán bastante castigados. Créeme,
                esposo; los delitos llevan consigo su más cruel castigo.</p>
               <p>Cipriana y el Marques se echan á los pies de Martina. Nada es tan bajo y cobarde como
                un delito descubierto. La aseguran de su arrepentimiento, y la piden que calme el
                justo furor de su marido. Marcelo se muestra inexorable, y repite muchas veces, que
                quiere entregarlos al rigor de la justicia. Martina les responde: yo no creo mucho
                que esteis arrepentidos, y fuerais muy dichosos si pudierais sentir los
                remordimientos, que debe escitar vuestra conducta; pero sabed que no me engañais, y
                que si suplico á mi marido, es por mí sola. Yo me he prometido libraros de un
                castigo público, para ver si con el tiempo corregís vuestra vida abominable, y
                espero que Marcelo desempeñará mi promesa. Este no queria; pero las instancias y
                solicitudes de Martina fuéron tan vivas y tan repetidas, que al fin se vio obligado
                á ceder. Prometió, que por sí no daria la queja, pero que si se le preguntaba, no
                podria esconder la verdad.</p>
               <p>Martina contenta con esto, le sacó de aquella casa abominable, y se le llevó consigo.
                Desde aquel momento pareció que empezaba á vivir nueva vida con nuevo corazon. Esta
                experiencia afirmó su virtud, y en adelante volvió á ser buen marido, padre
                escelente, buen ciudadano, y hombre de bien á todas luces. Todos los dias crecia
                tanto en el amor y la veneración de su esposa, como en el cuidado y la atencion, que
                daba á sus hijos y familia. Poco despues les llegó la noticia y los caudales de su
                herencia. Marcelo hizo un justo y bien entendido uso de sus riquezas, aprendió á
                conocer los infelices y los necesitados, y gozó de la inefable felicidad de enjugar
                sus lágrimas, y de darle alivios y consuelos con sus beneficios. Martina no fué
                ménos dichosa. Vió crecer á sus hijos en su seno, y en medio de los buenos ejemplos.
                La indigna Cipriana cayó en la mayor miseria, y murió en un hospital devorada de
                dolores y remordimientos. Dombal, no pudiendo sufrir el desprecio de la corte y del
                público, se vió forzado á espatriarse, y sus nuevos delitos le condujéron al
                suplicio; pero Marcelo y su muger gozaron de la felicidad que se permite á los
                mortales en la tierra. Viviéron muchos años, se amaron hasta el postrer suspiro, y
                muriéron casi juntos, dejando una posteridad feliz y virtuosa.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
</TEI>
