<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Luisa de Bustamante o La huérfana española en Inglaterra</title>
               <author ref="authors.xml#P61">Blanco White, José María</author>
               <respStmt>
                  <name>Anika Piotraschke</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <name>Nils Kellner</name>
                  <resp>Editor</resp>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
               <measure unit="words">23228</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
               <distributor>CANSpiN project</distributor>
               <date when="2025">2025</date>
               <pubPlace>Rostock</pubPlace>
               <idno>CANSpiN-spa-19_088</idno>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <bibl type="digital">
                  <author>Blanco White, José María</author>
                  <title>Luisa de Bustamante o La huérfana española en Inglaterra</title>
                  <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
                  <date when="1999">1999</date>
                  <ref target="https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcb27t6">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcb27t6</ref>
                  <bibl type="print">
                     <author>Blanco White, José María</author>
                     <title>Revista de Ciencias, Literatura y Artes</title>
                     <pubPlace>
                        <country ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/1000095">Spain</country>
                        <settlement ref="http://vocab.getty.edu/page/tgn/7008676">Seville</settlement>
                     </pubPlace>
                     <date when="1859">1859</date>
                     <bibl type="first">
                        <author>Blanco White, José María</author>
                        <title>Luisa de Bustamante o La huérfana española en Inglaterra</title>
                        <date when="1840">1840</date>
                     </bibl>
                  </bibl>
               </bibl>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="spa"/>
            </langUsage>
            <textClass>
               <keywords>
                  <term type="genre">novel</term>
                  <term type="reference-year">1840</term>
               </keywords>
            </textClass>
         </profileDesc>
         <change when="2025-09-30" who="#NK">Initial version</change>
      </teiHeader>
      <text>
         <body>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo I</head>
               <p> Nadie, a quien la naturaleza no haya negado enteramente la facultad de observar,
                puede pasar un mes en Londres sin advertir la gran diferencia que hay entre el
                caminar hacia el oriente y hacia el poniente de aquella ciudad inmensa. Tres o
                cuatro millas en la una y la otra dirección bastan para trasladar al extranjero, no
                tanto de una ciudad a otra, cuando de un mundo a otro. Si, tomando la gran catedral
                de San Pablo por punto central, nos dirigimos al término occidental (West End), a
                cada paso se nos presentan edificios, no diré más grandiosos que algunos de la
                ciudad de Londres propiamente así llamada, mas que respiran gusto, que anuncian en
                su interior los placeres de la civilización y de una riqueza no expuesta a
                vicisitudes. Aun las casas de los particulares y de la clase inferior mediana
                muestran más quietud y más limpieza. Si seguimos en la misma dirección hasta lo que
                llaman la Campaña (The Country), bien que tenga muy poco derecho a tal nombre,
                pronto nos hallaremos respirando un aire más puro, gozando de una luz más libre, y,
                en medio del incesante bullicio, que ni en los caminos reales se disminuye sino a
                distancia de algunas leguas, no podremos menos de gozar de algún reposo. Las varias
                villas, que se unen unas con otras formando una anchísima calle, se componen de
                casas limpias, ventiladas y cómodas, hallándose entre ellas no raras veces
                habitaciones que son verdaderamente palacios.</p>
               <p> Muy al contrario sucede en los caminos que se extienden al Este y Nordeste y en las
                calles que desembocan en ellos. Al oriente de San Pablo, el bullicio del comercio,
                que empieza a sentirse mucho antes, se aumenta con tal fuerza que los que se hallan
                débiles o no están acostumbrados no podrán evitar sus malos efectos. A poco de haber
                empezado el camino, el cansancio se apodera de los miembros y el cuerpo titubea de
                modo que podría temerse caería a tierra si la multitud dejase espacio abierto para
                la caída. El ir acompañado es imposible, y mucho más lo es el hablar con un
                conocido. El que quiera ganar terreno tiene, por necesidad, que emplear los codos
                (no las manos, porque los ingleses no sufren que nadie los toque con ellas)
                usándolos como cuña. Pasando la Bober o Lonja, a pesar de las extraordinarias
                mejoras que han recibido las calles y edificios, casi a cada paso que damos vamos
                entrando en una región desagradable, mucho más húmeda y nebulosa que la que hemos
                pasado, lodosa en extremo y obscura por la estrechez de las calles y la altura de
                las casas. ¡Pobre del habitante meridional de Europa que por la primera vez se ve
                obligado a tomar aposentos en alguna de estas cavernas! Apenas habrá entrado de
                puertas adentro cuando se sentirá sofocado a falta de aire vital; la mitad o más de
                la atmósfera es agua y, lo que es peor, estancada.</p>
               <p> Como amarga burla, el extranjero oye hablar de la campiña; y casi ahogado en las
                calles, siente un vehemente deseo de mudarse a alguno de los varios pueblos que, con
                distintos nombres, son una continuación de la ciudad de Londres por aquel lado, Pero
                ¡qué campiña encuentra! A los lados de los caminos reales se hallan, es verdad,
                algunos árboles miserables y enanos que jamás se cubren de verde. Las hojas
                enfermizas se desarrollan casi amarillas y caen pocas semanas después, como si
                muriesen de tristeza. Los maestros albañiles que hará cosa de cincuenta años se
                fueron, empleados por varios «especuladores» (así se llaman aquí ciertas gentes que
                con pocos medios se devanan los sesos a fin de ganar dinero, sea por mal o por
                bien), para plantear varias manzanas de casas, picándose de ser hombres de gusto
                «rural», que es aquí la manía, no se olvidaron de hermosear (¡mal año sobre tal
                hermosura!) las fachadas más teatrales con agua. ¡Agua, donde la tierra está casi
                anegada, no es el mejor vecino! Pero nuestros albañiles poéticos no se metieron en
                estas reflexiones; de lo cual resulta que delante de las aceras principales de estos
                sitios se ven albercas socavadas en que el agua pluvia se estanca, cubriéndose con
                una vegetación que amenaza calenturas intermitentes con su hediondo verdor.</p>
               <p> Infinitamente más lamentable es la condición de las pequeñas calles que cruzan a
                ambos lados del camino. Las casas parecen de cartón, tan débiles y sutiles que no
                pocas veces se pone por condición al arrendador que no permitirá que se baile en
                ellas, no sea que el edificio se venga abajo. Recién edificadas estas casucas,
                tienen un aspecto que convida a los que no las entienden; pero como están
                construidas de modo que no pueden durar más que veinte o veinticinco años, tiempo
                del arrendamiento del solar, pasado el cual el edificio sería del señor solariego,
                muy pronto pierden sus atractivos, mostrando una vejez anticipada. La solidez de las
                casas en el Mediodía de España da muchas ventajas aun a las más pobres, comparadas
                con estos edificios de Alcaicería. Como constan de yeso y tablas, es imposible
                mantenerlas libres del polvo que continuamente se desprende de las paredes. El único
                paliativo son los tapetes, que generalmente cubren los entablados de las escaleras y
                salas. Pero, como las familias no pueden mantener este lujo, las más de estas casas,
                especialmente las de alojamiento para personas menesterosas, o enteramente carecen
                de tapicería o está tan vieja y atraillada que más parece trapos que otra cosa.
                Desde la puerta se empieza a ver la miseria que ocupa estas pobres mansiones. Tres o
                cuatro pequeñuelos, sucios, mantecosos y casi negros de hollín, se ven jugando a la
                entrada con un bullicio intolerable. Quien quisiere entrar tiene que hacerse lugar a
                empujones, porque el espíritu de independencia se manifiesta muy temprano en estos
                rapaces que no conocen ley ni rey. Si el que viene a preguntar por algún desgraciado
                a quien su mala fortuna obligó a tomar asilo en una de estas casas llama a la puerta
                con perseverancia, tal vez le saldrá al encuentro una figura de mujer tal como es
                difícil encontrarla en otras partes del mundo. Londres y sus alrededores reúnen los
                extremos del refinamiento y la grosería. Mujeres más honradas ni más delicadas no se
                pueden imaginar que las que esta inmensa capital presenta. Pero aquí hablo de las
                criadas que se ven en estos alojamientos inferiores. Casi descalzas, desgreñadas,
                aunque con una escofireta que parece haber servido de aljofifa, el cutis dando
                indicios de blancura que se entreluce bajo una concha de suciedad, las greñas rubias
                mas nunca peinadas, y los ojos azules incapaces de ternura femenil. Tal es
                generalmente el aspecto de estas infelices, a cuya vista los santos del desierto se
                hubieran visto libres de las molestias de su mayor enemigo. Pero ¿a qué me canso en
                pinturas generales? Más vale entrar de una vez en el asunto y dejar que las cosas se
                presenten individualmente a la vista.</p>
               <p> Una multitud de españoles emigrados habían tomado refugio en la parroquia de
                Clerbeneweh, que es uno de los pueblecitos circunvecinos que Londres ha incorporado
                consigo. Algunos años ha sería probablemente uno de aquellos puntos a que los
                habitantes del centro de Londres se refugian de cuando en cuando para evitar el aire
                mefítico de los cuarteles mercantiles. Mas, aunque hasta el día de hoy una plazuela
                cenagosa conserva el nombre de Prado de Clerbeneweh (Clerbeneweh Gren), no queda en
                todo el distrito la menor traza de campiña.</p>
               <p> Llamado por ciertos negocios a este barrio, muy rara vez visitado por mí, me
                apresuraba una tristísima mañana a fines de noviembre para volver cuanto antes al
                término occidental, donde mi buena fortuna me ha permitido habitar siempre que mi
                residencia ha sido en Londres. Siendo muy poco el tráfico de este arrabal y siendo
                el tiempo menos propicio del año para salir al raso, muy pocas personas cruzaban por
                el lodo para pasar de una parte a la otra de la plazuela. Pero, a pesar de la niebla
                lloviznosa que casi ocultaba los objetos, a no larga distancia descubrí una señora
                conocida mía por muchos años, una de las personas más amables y virtuosas que he
                visto en el mundo. Viuda con varios hijos y sin más que muy moderados medios de
                subsistencia, Mitris Christian es un modelo de elegancia sin afectación y de
                economía con decencia. Pero ¿quién podrá describir justamente su bondad, su
                beneficencia? No teniendo abundancia de medios pecuniarios con que asistir a los
                infelices, Miss Christian consagra el tiempo que los cuidados de su familia le dejan
                a visitar una clase de pobres que abundan especialmente en Londres y sus arrabales,
                y que por sus circunstancias merecen el nombre de «pobres vergonzantes». Con este
                humanísimo objeto, varias señoras de la clase mediana, clase que comprende muchas de
                las familias más instruidas y amables de Inglaterra, se reúnen en varias partes de
                la capital y sus contornos para visitar por turno a los necesitados de ciertos
                distritos, sin distinguir católicos de protestantes, procurándoles cuantos alivios
                están al alcance de las asociadas y, cuando falta el dinero, asistiéndoles por lo
                menos con su presencia y el consuelo que la simpatía verdadera sabe comunicar al
                corazón afligido.</p>
               <p> -¿Por aquí esta horrible mañana? -exclamé al ver a mi buena amiga.</p>
               <p> -¡Oh, cuánto me alegro de encontrar a Vd.! -me respondió con visible contento-.
                Nadie puede serme más útil que Vd. en este instante.</p>
               <p> -Aquí estoy, pues, para lo que Vd. me mande.</p>
               <p> -Bien está, amigo mío. Venga Vd. conmigo, que no tendremos que ir a mucha distancia.
                En una de estas calles miserables he hallado una familia española en el estado más
                triste que se puede imaginar. Aunque yo hablo francés tal cual y estos pobres
                extranjeros lo entienden mal que bien, su acento español y el mío inglés no nos
                dejan entendernos. Venga Vd. a servirnos de intérprete, aunque sé bien que no podría
                Vd. ver esta desgraciada familia sin enternecimiento.</p>
               <p> -Vamos sin tardanza -dije yo-, aunque bien sabe Vd. que no sólo me penetran el alma
                los males de otros, sino que no teniendo dineros con qué aliviar a los necesitados,
                ni salud para emplearme en su servicio, las miserias humanas me oprimen sobremanera.
                Pero vamos a verlos.</p>
               <p> Entramos en una de las casas que describí poco ha, y no es menester decir que sobre
                la puerta se pudiera haber escrito con verdad: «Aquí habitan desgraciados». Subimos
                al segundo alto por una escalera cubierta de inmundicia, respirando un aire tan
                infecto como el del peor hospital del mundo. En un pequeño aposento, sin nada que
                cubriera las tablas, sin cortinas, con una pequeña mesa de tabla no acepillada y con
                sólo dos sillas que amenazaban ruina al tiempo de sentarse en ellas, descubrimos una
                joven como de catorce años, bellísima, aunque macilenta y pobremente vestida, que
                apoyándose con los codos sobre la cornisa de una chimenea sin fuego procuraba apoyar
                su cabeza, mostrando, sin quererlo, que la fatiga, la falta de sueño y, lo que es
                peor, la falta de alimento, la oprimían demasiado. Al lado opuesto de la puerta, y
                expuesta a los repetidos soplos del aire húmedo y frío que subía por la escalera
                desde la calle (no habiendo puerta cerrada en la casa), estaba una camilla de esas
                que se ocultan durante el día en un cajón con la apariencia de una cómoda. Aun
                cuando nuevas, estas camas son totalmente incómodas por su estrechura y falta de
                firmeza, pues al menor movimiento crujen, como si se fueran a hacer pedazos. Mal
                cubierto con un cobertor raído, yacía en este miserable lecho un hombre como de
                cincuenta años, con todas las señales de moribundo: los ojos sumidos, la nariz
                afilada, la boca medio abierta y una palidez mortal difundida por todo el rostro.
                Casi igualmente moribunda, al menos en la apariencia, estaba a su cabecera una mujer
                como de treinta años, delicada en extremo, con ojos que habían sido hermosos y
                cabellos tan negros como los ojos, que quince años antes no se podían mirar con
                indiferencia.</p>
               <p> Levantóse tímidamente cuando nos vio entrar; pero tanto la joven como su madre (pues
                la mayor lo era) venían apresuradamente a tomar las manos de Mistris Christian,
                quien con un inefable amor les besó cariñosamente la boca, como es la costumbre en
                este país, sacándoles con su ternura las lágrimas a los ojos. Nombróme después,
                dirigiéndose al enfermo; pero como mi nombre es inglés no le hizo mucha impresión.
                Mas cuando en su lengua nativa le dije: «Paisano, ¿qué males son estos? ¿Cómo está
                Vd.?», los ojos que hasta entonces estaban sin lustre y socavados parecían ahora
                centellas que querían salirse de sus huecos.</p>
               <p> -¡Bendito sea Dios! -exclamó, alzando las macilentas y trémulas manos-. ¡Bendito sea
                Dios, que me ha hecho oír el acento de mi patria en este miserable destierro! Es
                verdad que lo oigo por la boca de estas infelices compañeras de mis males, pero temí
                no escuchar una voz consoladora antes de la muerte que siento muy cercana.</p>
               <p> En esto, las dos españolas prorrumpieron en un llanto desconsolado que les movió el
                recuerdo de su país.</p>
               <p> -¡Ánimo -dije yo, aunque la garganta se me anudaba-, ánimo, señoras y paisanas mías!
                Según veo, el lamentar no puede servir de nada. Díganme Vds. su situación, que,
                aunque yo de por mí no valgo mucho, veremos lo que se puede hacer por Vds. Los
                ingleses son generosos.</p>
               <p> -Sí, lo son, lo son -exclamó la madre-. ¡Oh, aquí hubiéramos muerto de hambre! Pero
                ¿qué vale el vivir, si lo que más amamos en el mundo, si mi buen marido, el padre de
                esta niña que ven Vds. postrado en esa cama parece que va a exhalar el último
                aliento, cuando la enfermedad y los recuerdos de sus desgracias se unen a oprimir su
                pecho, que, por otro lado, una calentura continua está devorando de hora en hora?
                ¡Oh, señor paisano, persuádale Vd. que se esfuerce a vivir y no nos deje!</p>
               <p> La niña, que se acercó a su cama, se echó al cuello de su padre, abrazándolo
                tiernamente y diciendo, entre lágrimas y sollozos:</p>
               <p> -¡No nos deje Vd., papá, por amor de Dios, no nos deje!</p>
               <p> Esta escena agravaba tan visiblemente el peligro del enfermo que, haciéndome
                violencia para no aumentar el llanto general con el mío, separé las españolas de la
                cama y, hablando algunas palabras en inglés a Mistris Christian, que no quitaba el
                pañuelo de sus ojos, me volví a los desgraciados, suplicándoles me diesen alguna
                cuenta de sus infortunios, a fin de ver si podía encontrarles algún alivio. El ama
                de la casa, que aunque pobre y de una clase que no se muestra generalmente
                compasiva, probablemente más por falta de medios que por falta de humanidad, entró a
                este punto diciendo que el doctor (así llama la gente común los médicos, cirujanos o
                boticarios) venía a ver al enfermo. Un momento después se presentó a la puerta
                Mister Powell (que así lo nombró la patrona), pero, volviendo atrás un momento y
                haciendo señas a la patrona que saliese, la estrechez de la entrada al fin de la
                escalera no le permitió separarse tanto que no oyésemos el crujir de un lío de papel
                que el Doctor se esforzaba a sacar de la faltriquera de su casaca.</p>
               <p> -Sin duda -me dijo la señora española- ese buen caballero le trae a mi marido uno de
                sus regalitos.</p>
               <p> Así era verdad, como la patrona me dijo después. Este hombre singular, a quien la
                gente ha dado el sobrenombre del buen Powell (good Powell), había traído una perdiz
                para el enfermo, sin considerar ni el bulto más que mediano que el lío, sobrepuesto
                a unas ancas de descomunal altura, levantaba a la popa de su no muy alta persona ni
                el olor poco agradable que la perdiz muerta, más de una semana, según costumbre, le
                dejaría en los vestidos. Dos o tres minutos después se presentó nuestro Doctor con
                una cara, si no bella, tan risueña y benigna que ningún hombre de bien podría
                mirarle sin desear tener a su dueño por amigo. Haciendo una inclinación o cortesía
                general, que seguramente no le enseñó el maestro de baile, tomó las manos de las dos
                españolas, aunque poco acostumbradas a esta especie de saludo, y, medio en francés,
                medio en inglés, sin la menor aprehensión de parecer ridículo, les dijo que se
                alegraba de verlas aunque sentía que el enfermo no había podido levantarse, como
                hasta aquel día lo había hecho.</p>
               <p> -Ahí tiene Vd. un intérprete, Mister Powell -dijo la señora Christian, señalando
                hacia mí.</p>
               <p> -Me alegro, me alegro -dijo el Doctor, extendiendo su mano derecha-. ¿Español
                también?</p>
               <p> -Sí, señor -dije yo.</p>
               <p> Pero oyendo mi acento: -¡Ah, lo veo: español adobado en inglés! ¡Ha, ha! No es mala
                mezcla. Ahora bien, hágame Vd. el favor de preguntar al enfermo lo que yo vaya
                diciendo, y dígame Vd. sus respuestas.</p>
               <p> Largo fue el interrogatorio, y tal sus resultas que, al paso que yo respondía,
                nuestro buen Powell unía las grandes cejas negras que sobresalían cosa de media
                pulgada inglesa ante los ojos y hacían un contraste no desagradable con la blancura
                sonrosada de sus gruesos carrillos.</p>
               <p> -No hay esperanza -me dijo en inglés, añadiendo en voz más alta y en su francés
                anglicano: -Et bien, Mesdames, nous verrons; au revoir, au revoir. Swill send you,
                cela veut dire, je vous enverrais de la médicine.</p>
               <p> Y dándome la mano otra vez y con otra cortesía general salió de la sala.</p>
               <p> -Una palabra con Vd. -dijo, haciéndome una seña.</p>
               <p> Salí a la escalera, y, bajando dos o tres escalones, continuó:</p>
               <p> -Veo que Vd. está naturalizado entre nosotros, y por tanto podría Vd. hacer alguna
                cosa por esta familia desdichada. Lo que hay que hacer no es poco, porque estoy
                convencido de que no sólo el padre sino la madre de esta inocente niña extranjera
                tienen poco que vivir. El pobre enfermo está a los últimos momentos; su esposa tiene
                una tisis incurable y muy adelantada. En este clima y en una situación tan
                desdichada el progreso de la enfermedad será rápido. Veamos pues, cómo hemos de
                disponer de la huérfana, pues no tardará mucho en serlo. Yo, como Vd. ve, soy un
                cirujano-boticario, ni muy pobre ni muy rico. Tengo lo suficiente para mí y para una
                hermana, de estado honesto, que vive conmigo. Si no hallare Vd. mejor acomodamiento
                para la Luisita (que así creo que se llama), en mi casa no le faltará un cubierto y
                mi hermana le dará parte de su cama, a estilo del país.</p>
               <p> En esto, sacó sus tarjetas y me dio una en que estaba grabado: Mr. Powell, 23
                Clerkenwel Green. En retorno le di mi dirección.</p>
               <p> -¡Adiós! -me dijo, encargándome que me informase de lo que tenía que decir al
                enfermo, y que a la primera ocasión fuese a tomar té con él y su hermana para darles
                cuenta de aventuras que no podían menos de ser tristes.</p>
               <p> Subí otra vez y, sentándome a la cabecera, dije:</p>
               <p> -Ahora bien, paisano, procure Vd. comunicarme lo que guste, sin fatigarse, pues la
                debilidad es grande.</p>
               <p> -Grandísima -me respondió-, y tal que temo que esta sea la última vez que pueda
                hablar de seguida por algunos minutos. No hay tiempo para preámbulos. Mi nombre es
                Miguel de Bustamante, abogado de la cancillería de Valladolid. Un pleito muy reñido
                y de grande importancia, que, a influjo de uno de los pleiteados se había llevado al
                Consejo de Guerra, me detuvo en Madrid con mi mujer e hija los tres años anteriores
                a la desaforada tormenta política de cuyas resultas aún está gimiendo España. Uno de
                los miembros del dicho Consejo, hombre como hay pocos en nuestra patria, pero al
                mismo tiempo uno de los españoles más maltratados en la revolución, me honró con su
                amistad. ¿Conoció Vd. por acaso al señor Sotelo?</p>
               <p> -¡Sí, lo conocí! -respondí yo saltándoseme las lágrimas-. Él fue uno de los más
                tiernos amigos que tuve en España. ¡Oh, qué memoria despierta Vd. en mi pecho! Sé
                todos sus infortunios. ¡Qué expiación tan grande le debe España! Pero prosiga Vd., y
                no se empeore con estos tiernos afectos.</p>
               <p> -Bien. Sepa Vd. que yo acompañé a nuestro amigo en su desgraciada misión a la Junta
                Central. Deshonrados con el nombre de traidores, nos volvimos a Madrid, desde donde
                yo resolví pasar a Francia. Nuestro amigo creyó de su deber quedarse en España,
                resuelto a ponerse en manos de las autoridades españolas. Cuando, como ya se
                preveía, las tropas francesas se retiraron de Madrid. No tengo que decir a Vd. que
                aquel ilustre magistrado, cuyo nacimiento, parentela y, más que todo, cuyos talentos
                merecían la mayor consideración, se vio encerrado en la cárcel como facineroso,
                estuvo a la muerte en un hospital rodeado de sus pequeños hijos, y al fin, habiendo
                bebido el cáliz de amargura hasta las heces, se tuvo por feliz en que lo dejasen
                ganar su vida como abogado.</p>
               <p> »Yo tenía un cierto patrimonio, que, reducido a contante y puesto en las rentas
                francesas, no me permitía el temer verme algún día destituido. Pero un aventurero
                inglés con quien trabé amistad en París empleó sus talentos, para lo cual eran
                grandes, en rodearme con lazos de que al fin no pude escapar. Llenóme de temores
                acerca de la responsabilidad de los fondos de Francia y me persuadió que si bajo su
                dirección transfiriese mi dinero a Inglaterra él sabría emplearlo de modo que mi
                renta anual se doblase. Cedí y vine con él a Inglaterra, de donde poco después
                determiné visitar en secreto a Cádiz, el tiempo que las armas de los Borbones
                franceses se iban a emplear en restablecer la autoridad de los Borbones españoles.
                El objeto con que fui a Cádiz, dejando a mi mujer e hija en París hasta mi vuelta a
                Inglaterra, fue el recobro de cierta suma de dinero que estaba en las manos de uno a
                quien yo contaba entre mis más fieles amigos. Tanta confianza tenía en él que me
                puse en sus manos, no obstante el riesgo que corría por parte de los patriotas, que
                me tenían por afrancesado. Entré en Cádiz con nombre fingido y fui incontinenti a
                abrazar a mi amigo. Pero cuál fue mi sorpresa cuando me dijo que mi venida se
                esperaba por algunos que me querían mal, que no había un momento que perder si
                quería conservar mi libertad y acaso la vida. Haciéndome firmar un papel por el cual
                ponía en su poder ciertas haciendas que eran mías en Castilla y con achaque de que
                él las recobraría como deuda reconocida por mí (único motivo de mi viaje a Cádiz),
                me apresuré a ir con gran secreto al paquete inglés que iba a hacerse a la vela
                aquella noche, asegurándome al mismo tiempo que me enviaría sin tardanza el saldo de
                nuestras cuentas. Volví a Londres sólo para tomar dinero con que pasar a Francia por
                mi mujer e hija. Pero ¡quién podrá describir mi desesperación cuando, preguntando
                por mi amigo, me dijeron que había salido cosa de dos semanas antes para la Jamaica!
                Pregunté con manifiesta agitación a sus banqueros si el señor Earle había dejado
                algunos fondos a mi crédito. A esto me respondieron que no había dejado ni un chelín
                en Londres, que había vendido cuanto se hallaba a su nombre en los fondos y al
                parecer había salido del país con determinación de no volver. Imagínese Vd. mis
                ansias y temores. Este falso inglés no tuve la menor duda que me había robado la
                mayor parte de mis haberes. Seguirlo a Jamaica en mis circunstancias presentes era
                imposible. Añádase a esto que yo no poseía ningún documento legal que probase la
                deuda. Sus cartas las reconocían, pero el recobro debía ser costoso y muy difícil.
                Escribí, pues, al momento al depositario de lo que me quedaba en España. Su nombre
                era Acosta. Le supliqué me mandase algún dinero a cuenta, pero no tuve respuesta.
                Mis ojos se abrieron de repente sobre el abismo en que iba a sumergirme. Apenas me
                quedaban medios de mantenerme en Londres. ¿Qué había de hacer? Mi mujer e hija en
                París pidiéndome socorros... ¿cómo iría por ellas y adónde las depositaría aquí?</p>
               <p> Vendí la única prenda de valor que tenía conmigo, una repetición de oro, y,
                perdiendo enormemente en la venta, como sucede siempre que los compradores conocen
                que el vendedor no tiene otros recursos, tomé unas doce libras esterlinas y marché a
                París. El alma se me partía al informar a mi pobre mujer de nuestro estado presente.
                Esa pobre niña, que por su desgracia tiene más reflexión que la que promete su edad,
                se impuso en un momento y comprendió la extensión de sus desgracias. Cuantos adornos
                poseían las dos, algunas pequeñas joyas, zarcillos y otras cosillas de esta clase,
                todo se vendió. Recogimos el dinero y nos volvimos a Londres. Pero el viaje consumió
                la mayor parte de nuestro haber. Mi objeto era ver si podría encontrar medios
                legales de recobrar mi caudal. Consulté a un abogado, y la consulta se llevó otra
                porción de mis medios pecuniarios. La fatiga de estos viajes, la aflicción causada
                por tales traiciones, la desesperación con que veía el porvenir, todo contribuyó a
                postrarme en esta cama. Esputos de sangre y una tos intolerable eran indicios muy
                claros de la naturaleza de mi mal. Mi pobre esposa apenas estaba mejor que yo. Al
                paso que nuestras enfermedades crecían, menguaba nuestro dinero. La patrona instaba
                por el alquiler, pues, aunque su corazón no es duro, su pobreza le impide ser
                compasiva. Poco a poco todas nuestras prendas pasaron a las manos de los usureros
                que aquí devoran a los pobres bajo el nombre de empréstitos. Al principio de la
                enfermedad, la patrona hizo venir a ese médico, hombre compasivo, que desde el punto
                que entendió nuestra situación, lejos de esperar recompensa por sus visitas o por
                las medicinas que nos envía, no pasa día alguno sin que nos traiga algún regalito.
                Él y esa buena señora Christian, que nos encontró aquí de resultas de la caridad con
                que busca a los necesitados, han impedido el que nos muramos de hambre. A no mucha
                distancia se hallan españoles refugiados, pero los odios entre los llamados
                patriotas y los supuestos partidarios de los franceses no nos dejan aún en nuestro
                común destierro. El gobierno inglés no nos reconoce. En una palabra: el cielo y la
                tierra parece que nos abandonan. Yo siento que mi fin está cercano.</p>
               <p> El infeliz había interrumpido su relación con frecuentes paroxismos de tos, que casi
                lo ahogaban.</p>
               <p> -Si es que una Providencia benigna ha traído a Vd. para ser mi último alivio...</p>
               <p> -No lo dude Vd. -respondí conmovido.</p>
               <p> -... prométame, puesto que Vd. se halla arraigado en este país, que no desamparará a
                estas infelices.</p>
               <p> Mistris Christian, que había entendido lo más importante de la conversación y que
                infería el resto por la impresión del rostro del pobre enfermo y por las lágrimas
                que corrían sin cesar de los ojos de la madre y de la niña, se levantó y, dando la
                mano al infeliz Bustamante, le aseguró en francés que cuanto estuviere en poder
                nuestro tanto se haría por ellas. Yo le hice la misma protesta y, despidiéndome por
                ahora, acompañé a la señora Christian hasta su casa, informándola entre tanto de las
                circunstancias que su poca inteligencia de la lengua no le había dejado entender.
                Los lectores benévolos no necesitarán que se les diga que desde este momento la
                señora mi amiga, el médico Mr. Powell y yo visitamos diariamente a la infeliz
                familia y, aunque no nos hallábamos con medios de atender a las muchas necesidades
                que se acumulaban de hora en hora, ni el hambre ni el frío pudieron desde este
                momento poner el colmo a los males de estos desgraciados.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo II</head>
               <p> Tristísimo aunque grandioso espectáculo presenta un moribundo que, esperando con
                certeza la muerte entre penas interiores y exteriores, la ve dilatarse de día en
                día, teniendo de este modo que saborear poco a poco la disolución que todo viviente
                teme por instinto. Ésta es la situación que prueba fortaleza de alma y manifiesta la
                más pura filosofía práctica, que consiste en el hábito de gobernarse en todo caso
                por la razón y no por las pasiones y humores. Empero, grande es el engaño de los
                que, conociendo el verdadero estoicismo sólo por el nombre, imaginan que esta
                sublime filosofía, hermana del cristianismo, exige la extirpación de los afectos que
                la naturaleza grabó en el pecho humano. El verdadero filósofo no se propone la
                insensibilidad, sino la superioridad de la razón sobre las sensaciones molestas. La
                filosofía no reprueba los gemidos que arranca el dolor, mas condena la impaciencia
                que se entrega a discreción al torrente de las pasiones, ora sean tímidas o
                irascibles.</p>
               <p> La muerte parece que quería dar ocasión al pobre Bustamante de manifestar el ánimo
                varonil, aunque tierno, que había cultivado en tiempos felices. Desmintiendo las
                predicciones del médico, la enfermedad lo consumió tan poco a poco que no alcanzó el
                deseado descanso del sepulcro hasta que la primavera, como si quisiese hacer más
                duro el contraste, empezó a renovar la vida de la naturaleza. Entre tanto, era digno
                de verse con cuánto esmero el paciente buscaba las circunstancias más pequeñas que
                contribuían a su alivio para fijar su atención, en ella y apartarla de sus
                aflicciones. Cada vez que Mis. Christian, el médico o yo le enviábamos, ora
                utensilios de conveniencia, ora alimento de la clase que más convenía a su
                situación, el placer que la gratitud le causaba era un bálsamo que acallaba sus
                sufrimientos.</p>
               <p> -La tardanza de la muerte -solía decir-, que parece la mayor de mis calamidades, ha
                sido por el contrario una de mis mayores ventajas. Irritado por la traidora conducta
                de dos a quienes yo había dado mi confianza, me vi en riesgo inminente de cerrar mis
                ojos a la luz del día negando la existencia de la virtud. Pero, gracias al cielo,
                tres almas generosas vinieron a sacarme de este peligro. Tres meses de intervalo he
                tenido en que observar a los amigos de mis últimos días. Es verdad que he sufrido
                muchísimo en este tiempo, pero de buena voluntad sufriría el doble por no perder el
                placer de haberlos conocido. Por la disminución de mis dolores entiendo que el
                último término está cercano. Pero ¡con cuánta paz y satisfacción muero, dejando en
                tan buenas manos las caras prendas de que la segur inflexible de la muerte me
                aparta!</p>
               <p> Mucho aprendí en esta triste escuela de adversidad. ¡Cuánto se ensanchó mi pecho
                para mis semejantes! ¡Cuán dulcemente me vi enlazado a los infelices que esperaban
                de mí compasión más bien que socorro! ¡Cuán libres de egoísmo fueron nuestros
                placeres en medio de los pesares! Quien quisiere saber qué cosa es la felicidad
                verdadera, búsquela no entre los que ríen sino entre los que lloran. El que quiera
                saber a qué fin se halla colocado entre los males inevitables de esta vida, procure
                emplearse en aliviarlos y pronto se hallará libre de la sensación de acusar a la
                Providencia.</p>
               <p> No intento mover a mis lectores con la descripción de los últimos instantes del
                infeliz expatriado. Baste decir que a principios de mayo exhaló el último suspiro
                entre mis brazos.</p>
               <p> Los entierros no se hacen aquí tan precipitadamente como en España. Es verdad que en
                algunas provincias de aquel país el calor del clima admite muy poca dilación, pero
                la grande importancia de evitar el error fatal de una muerte aparente impone una
                solemne obligación de esperar hasta que las primeras señales de disolución disipen
                toda posibilidad de duda.</p>
               <p> No obstante el triste clima de Inglaterra, se gozan en ella ciertos días que, aunque
                no tienen el brillo y la alegría de los de España, inspiran un placer suavísimo
                mezclado con melancolía. De esta clase son algunos días hacia mediados del mes de
                mayo. Los árboles están cubiertos de una verdura tan virgen que parece a cada
                instante haber salido del seno de la planta. La inclinación de los rayos del sol les
                da, por medio de la refracción, una especie de esmalte agradabilísimo a los ojos.
                Nubes quebradas y ligeras, en mil figuras caprichosas, pasan rápidamente en las alas
                del viento, que parece jugar con ellas. Por este tiempo y algunas semanas más tarde,
                se hace la corte del heno, que es parte principal del alimento de los caballos todo
                el año y del ganado vacuno en el invierno. El heno consiste en una variedad de
                yerbas que nacen espontáneamente en los prados; pero entre ellas abunda una con un
                olor tan refrigerante y delicado que en el tiempo de esta cosecha el aire se respira
                embalsamado por algunas millas en contorno. Como la vendimia en países de viñas
                antes parece regocijo que trabajo, así acontece aquí con el heno. Largas hileras de
                segadores, con hoz cuyas cuchillas tienen vara y media de largo, se ven marchar a
                compás, dándose lugar uno a otro y dejando la yerba postrada en lomos o caballetes.
                De cuando en cuando se paran a afilar las hoces con un pedazo de piedra de amolar
                que llevan a la cintura en una vaina de cuero. El sonido es de los más alegres que
                pueden oírse, ora sea por la reunión de ideas deliciosas que excita, ora por cierto
                retintín campestre que naturalmente agrada cuando se oye en la amplitud de los
                prados. En pos de los segadores va un número considerable de mujeres con perchas
                para separar la yerba y exponerla al sol y al viento a fin de que, secándose, se
                convierta en heno. Los muchachos y muchachas del contorno tienen el mayor placer en
                revolcarse sobre el heno al punto que empieza a secarse, tirándose unos a otros
                puñados de la olorosa yerba y frecuentemente cubriendo del todo a algún otro que
                yace pacientemente en tierra para este juego. Todo respira animación y vida; todo
                convida a la alegría, al amor y a la esperanza. ¡Ay, Dios, qué contraste para los
                que al través de estos mismos campos caminábamos a pasos lentos conduciendo a
                nuestro difunto amigo al jardín mortuorio de una iglesia rural en que él había
                buscado recreo algunas veces sentado sobre una de las piedras sepulcrales, con su
                mujer y su hija!</p>
               <p> Siguiendo la costumbre del país, la viuda y la huérfana, acompañadas por mí, por el
                señor Powell y la señora Christian, habían tenido el valor de ver depositar los
                restos del que tanto amaban en el silencio de la sepultura. Un carro cubierto,
                tirado de cuatro caballos negros guiados por un cochero de luto, y acompañados de
                criados envueltos en capas negras, llevaban en su hueco la caja, forrada por dentro
                y por fuera con un paño negro y claveteada con clavos plateados. Una chapa plateada
                expresaba el nombre y la edad del difunto. Como esta especie de honores funerales
                son de costumbre universal, tanto que hasta los más pobres usan al menos alguna
                parte de ellos, hay en todas partes de Inglaterra gentes cuya ocupación es proveer
                lo necesario para entierros, desde la pompa más costosa hasta el acompañamiento más
                humilde. Nosotros, los amigos del difunto Bustamante, habíamos procurado sólo lo que
                era indispensable para un entierro decente: el carro funeral y un coche enlutado
                para los dolientes.</p>
               <p> Era casi imposible el contener las lágrimas cuando, apeándonos junto a una abertura
                de la empalizada del prado de heno que estaba delante de la iglesia, los criados
                sacaron la caja de dentro del carro y, echando encima de ella una cubierta de
                terciopelo negro que colgaba hasta los pies de los cuatro que llevaban el difunto
                sobre sus hombros, el médico y yo tomamos en la mano derecha dos borlones que
                colgaban de las esquinas del paño. Seguidos de las señoras, que habían envuelto sus
                rostros en los velos negros que llevaban sobre la cabeza, empezamos a marchar
                lentamente hacia la iglesia, abriéndonos camino cuantos se hallaban en el prado,
                que, al ver venir el entierro, se acercaron respetuosamente con las cabezas
                descubiertas y en silencio. Este silencio es verdaderamente majestuoso. Al llegar a
                las rejas que rodean la iglesia y el jardín mortuorio, el clérigo de la misma, con
                la sobrepelliz talar de lienzo blanco que aquí se usa, salió a recibirnos y,
                teniendo el libro de los oficios en la mano, se puso delante de los que llevaban la
                caja dirigiéndolos a la iglesia. Había en ella unas banquetas elevadas sobre las
                cuales colocaron al difunto, entre tanto que el clérigo decía ciertos salmos que son
                de costumbre. Acabados éstos, volvimos a salir, en el mismo orden, a donde la
                sepultura, cavada en la tierra de ocho a diez pies de profundidad, se hallaba
                abierta con dos tablones gruesos cruzados. Habiendo leído el ministro ciertos
                pasajes de la Escritura que contienen promesas de inmortalidad, los criados pusieron
                la caja sobre los tablones, y, pasando por debajo unas cuerdas, quitados que fueron
                aquéllos, la caja se deslizó lentamente mientras que el ministro decía las palabras
                acostumbradas, palabras que no se pueden oír sin grande emoción de alma, tan
                solemnes y tan sublimes son en tales circunstancias:</p>
               <p> -A la tierra te entregamos, hermano nuestro. Polvo al polvo, ceniza a las cenizas,
                con la esperanza de una inmortalidad gloriosa.</p>
               <p> En esto, tomando cada uno de los dolientes un puñado de tierra, la derramamos sobre
                la caja, que resonó en el fondo de la hoya con un sonido lúgubre.</p>
               <p> Aquí faltaron enteramente las fuerzas a la infeliz viuda, y, dando un gemido agudo,
                hubiera caído como muerta en tierra, a no ser por el pronto auxilio del Sr. Powell,
                que la recogió en sus brazos. Luisita, más muerta que viva, asistió a Mistress
                Christian en administrar los medios de hacer volver del desmayo a su pobre madre; y,
                entre todos, la llevamos al coche de luto, que acaso nunca antes habría llevado
                dolientes más verdaderos que los que ahora lo ocupaban.</p>
               <p> Yo no sé qué efecto tendrá mi simple relación en mis futuros lectores; sólo sé que,
                si la mitad de las lágrimas que involuntariamente he derramado al escribirla
                corriesen de sus ojos al leerla, esta obrita no caería prontamente en olvido, como
                temo que será su suerte. Sea de esto lo que fuere, no quiero exponerme otra vez a la
                impresión melancólica de otra pintura semejante. Baste decir que cinco meses después
                tuvimos que acompañar a la viuda Bustamante por este mismo camino y al través del
                mismo prado, no ya verde y respirando esperanzas para sus dueños, sino árido y en
                toda la decadencia del otoño, que ya empezaba a confundirse con el invierno. La
                infeliz había cerrado los ojos al mundo y sus vicisitudes para descansar en la misma
                huesa en que había depositado a su esposo. Cuando la próxima primavera rejuveneció
                el césped que cubre los silenciosos habitantes del jardín cementerio de la iglesia
                de N..., la yerba se halló excluida de un espacio pequeño que una simple lápida
                había ocupado en testimonio de nuestros respetos a la virtud hermanada con la
                desgracia. La leyenda en inglés dice:</p>
               <p>AQUÍ YACEN DOS ESPOSOS A QUIENES LES FUE</p>
               <p>NEGADO EL REPOSAR EN SU SUELO PATRIO, Y</p>
               <p>A QUIENES PERSIGUIÓ LA FORTUNA EN EL</p>
               <p>EXTRANJERO. LA HUMANIDAD INGLESA NO LOS</p>
               <p>DEJÓ PERECER SIN ALIVIO, Y A ELLA DEBEN</p>
               <p>TAMBIÉN LA SATISFACCIÓN DE QUE ESTA</p>
               <p>LÁPIDA PERPETÚE SU AGRADECIMIENTO.</p>
               <p>____</p>
               <p>ANTONIO Y MARIANA DE BUSTAMANTE</p>
               <p>DICTARON ESTA INSCRIPCIÓN PARA SU COMÚN</p>
               <p>SEPULCRO, Y SUS BUENOS AMIGOS SE</p>
               <p>ENCARGARON DE HACERLA GRABAR PARA</p>
               <p>PERPETUA MEMORIA.</p>
               <p>____</p>
               <p> La bella, la amable Luisita, empezó ahora a ocupar toda la atención del pequeño
                grupo de amigos que, por casi un año entero, se habían empleado en dar consuelo a la
                familia emigrada. Miss. Powell, la hermana del médico, se la llevó sin tardanza a su
                casa, y todos convenimos en buscar medios de completar su educación y procurarle
                modo de que ganase la vida decentemente. Poco había que dudar sobre este punto. Las
                jóvenes que nacen sin medios de independencia en las clases no acostumbradas a
                empleos serviles no tienen otro recurso que emplearse en enseñar, ora sea música,
                leer y escribir, diseño, geografía, según sus talentos y previa instrucción. Estas
                ayas o maestras tal vez viven con sus madres o parientes, si los tienen, y van a dar
                lecciones de casa en casa, tal vez encuentran familias más o menos ricas que les dan
                comida y alojamiento además de un cierto salario. Como hay una multitud de jóvenes
                de esta clase que buscan empleo, la suerte de las más no es envidiable. El defecto
                general de los ingleses es una afectación de importancia, riqueza y refinamiento,
                que excede mucho a sus verdaderas pretensiones. Las familias más intolerables de
                este género son las que, habiendo realizado algún capital como tenderos (clase
                generalmente inferior a los tenderos ricos de España), dejan el tráfico y se meten a
                caballeros. Las mujeres de esta clase son más vulgares que los maridos, aunque los
                unos y las otras son en extremo ignorantes. Pero la pomposidad de estas damas
                nuevas, sus mimos ridículos y su tiranía, cuando tienen personas inferiores sobre
                quienes ejercerla, son absolutamente intolerables. La suerte de una pobre aya
                delicada y modesta, que no sabe defenderse con desenfado y teme ser despedida, es
                sumamente miserable si cae en manos de una de estas mujeres toscas e insensibles a
                todo placer fuera de los de la mesa, incapaces de simpatía a no ser que hallen su
                propio interés en fingirla. No hay regla sin excepción, pero éste es el carácter
                general de la clase, como creo que se verá bien claro en el discurso de esta
                historia.</p>
               <p> Por lo que hace a Luisa Bustamante, pocas jóvenes podrían hallarse con disposiciones
                y talentos más aventajados. Hablemos en primer lugar de su buen parecer, que es como
                una carta de recomendación en todo el mundo. Figúrense los lectores españoles las
                facciones más delicadas, con aquel color a que damos el nombre de trigueño y que no
                se encuentra en el norte de Europa, un cutis transparente que casi dejaría ver
                circular la sangre en las venas, un cuerpo que pudiera ser modelo para otra Venus de
                Médicis, y añadan a todo esto una voz que no hallaría compañera sino en la de otra,
                casi española, la desgraciada Malibrán, a quien la mala suerte cortó la vida en la
                edad más floreciente, no a mucha distancia de donde escribo esto. Viva en extremo, y
                con una comprensión que casi anticipaba lo que los maestros venían a enseñarle, tres
                años fueron más que suficientes para darle una educación tan completa que pocas de
                las señoritas principales de Londres podrían competir con ella. En este espacio
                aprendió el inglés con tanta perfección que jamás se le escapaba una falta; y,
                aunque lo hablaba con cierto acento extranjero, los naturales decían que este acento
                daba a su lenguaje una gracia inimitable. En el francés se perfeccionó al mismo
                tiempo, aprendiendo de paso geografía, aritmética y los principios de la historia
                general, sin pasar de ligero por la de su patria, España.</p>
               <p> Es cosa digna de atención que la historia de España fuese la ocasión de que se
                manifestara completamente el carácter heroico de su alma ternísima y sensible.
                Aunque patriota decidida en todas sus aficiones, nunca manifestó el menor fanatismo
                mezclado con estos sentimientos. La larga lucha de los cristianos contra los
                musulmanes la llenaba de entusiasmo, pero nunca se declaraba contra los moros como
                si fuesen criaturas inferiores a nosotros. En una palabra: sus sentimientos eran
                semejantes a los de los castellanos nobles de los siglos nono y décimo, cuando los
                musulmanes españoles se hallaban adelantados en ciencias más que todas las naciones
                del Occidente, de modo que los que tenían medios de viajar para aprender pasaban
                algunos años en las escuelas de Córdoba, olvidándose de las disputas, que antes
                debían su origen a la ambición política que a la diferencia de religiones. De
                cuantos libros españoles modernos le procuré, ninguno le interesó más que la
                Historia de los árabes españoles por Conde. Tal era la afición que mostraba a los
                personajes heroicos de aquella noble raza, que era una chanza establecida entre
                nosotros decirle que si hubiera vivido en aquellos tiempos se habría pasado a los
                moros. Esto casi la enojaba, porque le parecía traición a su patria, y con gran
                ardor se empeñaba en asegurarnos que antes se habría expuesto a morir quemada por
                los cadís fanáticos de que Conde nos da noticia que renunciar a su España. Pero
                decía al mismo tiempo, con muchísima gracia y animación, que los cristianos habían
                sido grandes majaderos en muchas ocasiones y no habían sabido convertir a los moros,
                que, en vez de tratarlos insolentemente y con dicterios, hubieran hecho mejor en
                mirarlos como paisanos, pues lo fueron en verdad en el discurso de pocos años.</p>
               <p> -Dejáranme a mí -concluía-, si la suerte me hubiera dado la vida entonces; dejáranme
                a mí el manejo de aquellas cosas, y yo los hubiera hecho cristianos por docenas.</p>
               <p> Con risa general nos dábamos por convencidos. Pero como no le decíamos la razón que
                nos movía a creerlo, que eran sus bellísimos ojos, más poderosos aún que los
                misioneros, se desesperaba a causa de nuestra risa, diciendo que éramos peor que
                niños y que no se podía disputar con nosotros.</p>
               <p> Pero más que todo, movía la admiración de los que la trataban el entusiasmo músico
                que constantemente la animaba. En España había aprendido a tocar la guitarra con
                gusto y ejecución, acompañándose en el canto con gran delicadeza. Adelantó mucho lo
                que había aprendido en España durante su educación inglesa, pues, habiendo tomado
                excelentes lecciones de piano y adquirido los principios de contrapunto, se halló
                capaz de componer varias piececitas para su propio uso, especialmente boleros de un
                carácter serio y canciones por el estilo de las francesas, y, lo que es más de
                admirar, componiendo los versos que quería poner en música. De este modo la música
                le inspiraba los versos, y los versos la música. Algunas de sus primeras
                composiciones poéticas se hallan entre mis papeles, pero no estoy cierto en si haré
                bien o mal en darlas a luz, porque, a decir verdad, aunque al oírlas expresadas por
                su voz divina me parecieron dignas de atención de por sí e independientemente de la
                música, temo que mi larga ausencia de España me haya privado de aquella delicadeza
                de oído que se requiere para juzgar con acierto en poesía y, particularmente, cuando
                la medida del verso es poco acostumbrada. Pero, confiado en la bondad de los
                lectores, insertaré aquí una canción que Luisa compuso cuando, llevada de su amor a
                la lengua patria, se aventuró por la primera vez a expresar su entusiasmo en
                ella.</p>
               <p>Canción</p>
               <p>¡Oh! ¿Qué anhelar es éste que me inspira?</p>
               <p>¡Qué agitación, qué dulce y puro ardor!</p>
               <p>Sin yo querer resuena ya mi lira,</p>
               <p>Sin yo querer al aire doy mi voz.</p>
               <p>Nunca esperé que don tan noble el cielo</p>
               <p>Diérame a mí sin penar y afanar;</p>
               <p>Supo el Amor mi cuita y rasgó el velo,</p>
               <p>Vi un mar de luz, y en él miradme ya.</p>
               <p>¡Dichosa yo! Con alas venturosas</p>
               <p>Penetraré donde reside el bien,</p>
               <p>Coronaré con inmortales rosas</p>
               <p>De eterno olor la enardecida sien.</p>
               <p>No más temer, no más dudar; me siento</p>
               <p>Del suelo alzar, cercada de esplendor.</p>
               <p>Tímida fui; pero de hoy más mi acento</p>
               <p>Será el clarín del bien y del honor.</p>
               <p> Quien tenga vivamente en la memoria a nuestro inmortal paisano García cuando,
                dejándose arrebatar de la ilusión en el Teatro Italiano, parecía convertir los
                afectos más poderosos en música, haciéndonos percibir que ningún otro lenguaje podía
                expresarlos con más viveza y verdad, podrá formarse alguna idea de la inspiración
                que poseía a nuestra joven al cantar estos versos. La música se ha perdido; pero, si
                nuestro Ledesma conserva todavía el poder con que lo dotó la naturaleza, si ha
                dejado algún digno discípulo de su escuela, tal vez no se desdeñarán de restituir
                esta canción a su elemento propio, que es la música.</p>
               <p> Con menos confianza que los versos anteriores, daré a luz algunas seguidillas serias
                de nuestra Luisa, no por lo que en sí merezcan, pues es una especie de composición
                tan ligera que el genio puede hacer poco o nada en ella, sino para que los lectores
                se impongan desde el principio en el carácter de nuestra verdadera heroína. La
                seriedad que respiran estas coplas puede ser que ofenda a primera vista, pero, así
                como la música del vals alemán admite una gran variedad de estilos, desde el más
                juguetón hasta el más afectuoso, la seguidilla española, tanto el verso como la
                música, es capaz, a mi parecer, de una multitud de caracteres. Goethe, el mayor
                poeta de Europa en nuestros días, ha usado el metro de la seguidilla española,
                aunque sin estribillo, en varias de sus composiciones. Mi deseo es que los poetas
                españoles se empeñen en reanimar una multitud de metros que casi han perecido al
                presente. ¡Cuánto daría por la medida latina de hexámetros y pentámetros
                naturalizada en España como lo está en Alemania! En mi opinión, los españoles no
                romperán enteramente los lazos de la imitación italiana hasta que no hallen otro
                metro serio además del endecasílabo.</p>
               <p> Pero vamos a nuestras seguidillas. ¡Quién pudiera darme una miniatura de la autora,
                con la guitarra en la mano y con sus ojos negros elevados como si la inspiración del
                momento no la dejase percibir el auditorio! ¡Quién me diera uno de los divinos
                acentos de su voz y el poder de expresarlo por escrito!</p>
               <p>Seguidillas</p>
               <p>I</p>
               <p>Me dicen que los ecos</p>
               <p>De mis canciones</p>
               <p>Pondrán luego a mis plantas</p>
               <p>Mil corazones.</p>
               <p> No quiera el cielo</p>
               <p> Tengan en mí sus dones</p>
               <p> Tan vil empleo.</p>
               <p>II</p>
               <p>No quiero aduladores.</p>
               <p>La ambición mía</p>
               <p>Es propagar la llama</p>
               <p>Que en mí respira.</p>
               <p> Llantos no quiero.</p>
               <p> Valor, virtud, franqueza</p>
               <p> Ganen mi pecho.</p>
               <p>III</p>
               <p>Denme de la hermosura</p>
               <p>Ser el modelo,</p>
               <p>Y el que salve a mi patria</p>
               <p>Me tendrá en premio.</p>
               <p> Pues nada valgo,</p>
               <p> Mi amor será de un héroe</p>
               <p> Imaginario.</p>
               <p> Pero ya es tiempo de volver a nuestra narración.</p>
               <p> En una ciudad como Londres, una muchacha bellísima de dieciséis a diecisiete años,
                si no tiene la protección de riquezas y parientes, se halla expuesta a los mayores
                peligros. El carácter de los ingleses participa de las ventajas y defectos de la
                situación política de la nación. El poder nacional hace frecuentemente orgullosos a
                los individuos. El espíritu determinado y frío que les da victoria en las batallas
                los hace formidables para la moralidad del otro sexo. Las jóvenes con caudal y con
                parientes bien conocidos son generalmente miradas con respeto por los ricos ociosos
                que, según la opinión pública, fijan la moda y son llamados fashionables. Pero,
                según los principios disolutos que esta clase generalmente adopta por código moral,
                toda joven pobre y bien educada, como por ejemplo las ayas, es, según su diccionario
                de germanía, caza (game), dando a entender que es lícito perseguirlas por
                entretenimiento donde quiera que se encuentren. Por supuesto que las pobres modistas
                se consideran como ferae natura e indomesticables. Los corsarios de profesión las
                reclaman como suyas.</p>
               <p> Esta era la mayor de nuestras dificultades respecto a Luisita. Su talle, su donaire,
                hasta su modo de andar, la distinguían entre miles. ¿Cómo sería posible evitarle una
                persecución diaria si había de ir de casa en casa dando lecciones? Por otra parte,
                la vida de un aya que reside con la familia en que tiene que dar lecciones es
                generalmente infeliz. Si los que la emplean son gentes de clase inferior, aunque
                ricas, se ven constantemente expuestas a los caprichos vulgares, y a la vanidad
                inquieta y atormentadora de las aspirantes a Señoría. Si el empleo de aya es en
                familias de lujo y comm'il faut, los criados las tratan mal, teniéndolas por igual
                suyas, y las señoras y señoritas las más veces les muestran un desdén intolerable.
                La situación de una de estas ayas, cuando en las casas de lujo hay lo que aquí
                llaman partida (party) o reunión al principio de la noche, es humillante. El aya
                tiene que presentarse con las señoritas pequeñas que por lo común toman asiento
                alrededor de una mesa pretendiendo leer o mirar una colección de láminas. Varios de
                los convidados se suelen acercar a decir cuatro niñerías por vía de cumplimiento a
                los padres. Pero el aya debe estar inmóvil y muda como una estatua. Por lo común,
                mas bien diré sin excepción, estas ayas son de treinta a cuarenta años y no notables
                por su belleza, de modo que están acostumbradas a esta especie de olvido de parte
                del mundo. Pero ¡infeliz del aya que en una de estas casas de gran tono, donde se
                reúne una multitud de jóvenes de la misma clase, mostrase atractivos personales!
                Pronto se vería acosada de los galgos de dos pies, sin respeto alguno. Pero no hay
                mucho riesgo de que esto se verifique, por dos razones muy claras. Las madres saben
                el peligro de un aya agraciada y temen más que todo que sus hijas tengan cerca caras
                bonitas que las hagan sombra. Antes tomarían por aya a un alférez de guardias que a
                una joven como Luisa, quien sería una rival formidable para sus hijas casaderas.</p>
               <p> En medio de estas dificultades, la señora Cristina, quien, más por la bondad de su
                corazón que por el dictamen de su buen juicio, trataba varias familias de las que se
                llaman religiosas o evangélicas, nos vino a decir que había hallado una casa en que
                poner a Luisita por aya, fuera de todo peligro moral y con la perspectiva de una
                vida tranquila.</p>
               <p> -Sólo hay una dificultad -nos dijo- y es que la gente de la casa es protestante
                vigorosa, y Luisita es católica. Pero yo les he hecho una pintura tan ventajosa que
                espero no desecharán aya tan excelente por esta causa. Dentro de dos días he de
                llevar a nuestra Luisa a comer con la dicha familia para que formen juicio de sus
                talentos y modales, y, si ustedes no tienen reparo -estábamos unidos el médico, su
                hermana y yo para consultar sobre este punto-, veremos cómo se concluye este
                negocio. Por mi parte estoy persuadida de que Luisa no pudiera estar en mejores
                manos. Es una familia muy devota, y casi todos sus amigos son clérigos de la misma
                clase, dados a la mística.</p>
               <p> Powell, que sabía muy bien mis opiniones, me dio una guiñada a escondidas de la
                buena señora. Pero ni él ni yo nos opusimos, supuesto que, aunque existía mucha
                hipocresía bajo esta capa de santidad, también se hallan entre esta clase personas
                sinceras y honradas, llenas, no hay duda, de preocupaciones que hacen que su trato
                sea difícil y no muy agradable, pero que al mismo tiempo merecen la estimación de
                las gentes de bien.</p>
               <p> No creo que será fuera de propósito hacer una pintura general de la clase numerosa
                llamada en Inglaterra de santos. Estas gentes creen que tienen trato más íntimo con
                Dios que los demás mortales y, como es natural, se creen por esta razón superiores a
                los que no pertenecen a su clase. Ningún hombre o mujer es reconocido por verdadero
                devoto a no haber tenido un llamamiento particular a este estado. Los verdaderos
                evangélicos deben saber el día y la hora en que la Gracia los convirtió, el instante
                en que nacieron de nuevo. Este paso espiritual es acompañado de mortales congojas.
                El parturiente se halla en un estado de desesperación que nada puede consolar; el
                infierno se le presenta abierto para devorarlo, y ya se cree en las garras de
                Satanás, cuando he aquí que un rayo de luz invisible le penetra el alma, y en un
                instante se siente libre de todo pecado, seguro del cielo y tan inocente como el
                infante recién bautizado.</p>
               <p> El origen de esta ilusión es el de todo género de entusiasmo religioso: una
                imaginación vehemente, un juicio débil y una predisposición natural a creer lo que
                halaga el amor propio. No hay método más seguro para obtener importancia entre una
                multitud de gentes que el de hacerse santos de profesión. Familia de una clase
                decente pero con pocos medios, mujeres de esta misma clase con quienes la naturaleza
                no ha sido pródiga de atractivos o a quienes la fortuna ha contrariado en sus
                afectos, frecuentemente recurren al Evangelismo por consuelo. Si una mujer
                entremetida y bulliciosa pierde las esperanzas de casarse, si el espejo le dice
                claramente que la naturaleza la ha condenado a virginidad perpetua fuera del
                claustro, hágase evangélica y pronto se hallará llena de importancia e influjo. Como
                si tuviese comisión del cielo para corregir a los demás mortales, se presentará, sin
                ser introducida, a familias de buena condición y pasta, ya pidiendo contribuciones
                para la Sociedad Bíblica (asociación riquísima que imprime una infinidad de Biblias
                en todas las lenguas, pero que pocos leen) o para otros objetos más o menos
                benéficos. La Comunión de los Santos, en Inglaterra, es un mundo de por sí que
                produce una gran variedad de ventajas a los que viven en él. Tal es la manía de las
                buenas gentes, que los menestrales y mercaderes profesan en ella para ser preferidos
                en sus diversos tráficos por los santos adinerados. Por supuesto que esta clase no
                carece de placeres, aunque declama contra el mundo y sus vanidades. Partidas que
                llaman de Fe y Biblia son muy generales entre los evangélicos; y en estas reuniones,
                que describiré en lugar más oportuno, hay santísimos cortejos y enamoramientos
                espirituales. Pero lo más notable es el tino de los clérigos evangélicos en pescar
                las muchachas más bonitas y acaudaladas de su misma clase. Es verdad que todo esto
                es de resultas de un celo ardiente por la gloria de la religión y sin relación
                alguna con su interés propio, pero, como somos de carne y sangre, no es posible que
                vivamos sin someternos algún tanto a sus inclinaciones. Por lo demás, es de notar
                que todas estas gentes son serviles en política e intolerantes en religión. En el
                Parlamento tienen un partido fuerte que se empeña constantemente en convertir sus
                ideas religiosas en leyes del reino.</p>
               <p> Acompañando a la señora Christian y a Luisa, fui a ver a la familia de Chub, en la
                cual se trataba de colocar a nuestra ahijada. Los que no hayan observado las
                variedades de la nación inglesa apenas creerán que en un pueblo tan adelantado se
                encuentre la estupidez, la estólida vanidad, el grosero egoísmo que forman el
                carácter de ciertas gentes. Chub, el padre, había sido corredor de lonja, o por
                mejor decir, corredor de los fondos, que esta clase de gentes de pueblo convierte en
                una especie de lotería o, más bien, juego de azar, que durante la guerra con Francia
                enriqueció y arruinó a muchos. El juego consiste en adivinar si dentro de un cierto
                número de días los fondos o seguridades del gobierno subirán o bajarán de valor. Por
                medio de los corredores, cualquiera que se halla dispuesto a aventurar su dinero
                hace una compra imaginaría de fondos al precio corriente en aquel día, obligándose a
                pagar en otro día, estipulada la misma suma imaginaria, al precio corriente
                entonces. Todo lo cual se reduce a pagar la diferencia de la suma según los dos
                precios. Esta lotería causaba el mayor entusiasmo durante los años en que la suerte
                de las armas beligerantes estaba expuesta a oscilaciones perpetuas. Las resultas
                morales fueron malísimas: el deseo de ganancias cegó a muchos que, a no ser por esta
                tentación, hubieran pasado la vida sin tacha, de modo que inventaban y manejaban los
                medios más fraudulentos de hacer bajar y subir los precios de los fondos.</p>
               <p> Mister Chub tuvo buena suerte en sus especulaciones y en pocos años se encontró rico
                e independiente de su industria personal. Su mujer, de baja extracción y maleducada,
                se creyó obligada a imitar, a su manera, las gentes de moda. Tenían tres hijas y un
                hijo, la mayor de trece o catorce años, y el muchacho, que era el menor de la
                familia, nueve. Padre y madre eran pequeños de estatura, de facciones vulgares y de
                modales poco superiores a los de los criados que empleaban. La familia menuda eran
                miniaturas de los padres, con la diferencia de que, hallándose en tierna edad
                tratados como gente de importancia, habían cobrado un orgullo grosero e intolerable.
                El muchacho era un pequeño bruto, glotón, malicioso, ingobernable e incapaz de
                aprender cosa alguna. Éste era el favorito.</p>
               <p> Pero esta preciosa familia estaba gobernada por un santo de calibre, el reverendo
                Ezequiel Paunek o Panza, como diríamos en castellano. La luna pintada de bermellón
                le podría servir de retrato. El nombre Panza correspondía exactamente a su
                corpulencia. En una palabra: el director y los dirigidos formaban un cuadro sin
                igual. Pero ¿quién podrá describir la viveza, los donaires y el carácter juguetón de
                este profundo teólogo cuando, desnudándose de su grandeza profesional, condescendía
                (y lo hacía constantemente) en ser el gracioso de la familia Chub? La casa se venía
                abajo con las risotadas, y los vecinos, a no estar acostumbrados, hubieran dudado si
                el ruido lo causaban animales de dos pies o de cuatro con orejas de más de palmo.
                Los españoles que se acuerdan de aquellos tiempos en que entre los frailes había uno
                o dos coristas graciosos que, visitando en la vecindad, particularmente las casas en
                que abundaba el género femenino, se levantaban las faldas del hábito hasta media
                pierna, tomaban la guitarra y, habiendo cantado una o dos coplitas, con varias
                ojeadas y otros ademanes a que las niñas respondían a media voz «¡Qué malo es
                usted!», tales españoles podrán, con poca variación, hacerse una pintura de nuestro
                reverendo Ezequiel Paunch. Es verdad que su aire era más reposado que el de los
                dichos coristas, y que las muchachas Chubs eran todavía demasiado jóvenes, pero la
                madre que, a los cincuenta años no se veía demasiado vieja para hacer impresión,
                tenía algunas veces que explicar la conducta del santo varón por la regla infalible
                de los Evangelios rigorosos, que dice que todos somos igualmente pecadores y que lo
                que los cristianos ignorantes y no vencidos llaman virtudes y buenas obras son como
                trapos sucios a los ojos de Dios. «¡Es cosa extraña -decía Mistres Chub entre sí-
                que cuando este siervo del señor está a solas conmigo parece enteramente un ángel y
                en otras ocasiones, cuando hay visitas, especialmente cuando Mr. Rollikin está aquí,
                se parece tanto a los hombres del mundo!».</p>
               <p> Llegó por fin la tarde que tenía yo que acompañar a la señora Christian y a Luisita
                a tomar té con los Chubs, a fin de que determinasen si la habían de recibir o no.
                Cuando la fuerza de la verdad me obliga a mostrar los defectos generales de cierta
                clase, ¡cuánto me alegraría de poner por contraste la pintura de esta excelente
                mujer! Los que son como ella, y en verdad que hay muchas en este país, se pueden
                poner por modelos de su sexo. Pero mi objeto es presentar las cosas más notables, y,
                por desgracia, éstas son generalmente no las mejores.</p>
               <p> El reverendo Ezequiel había sido convidado a comer con los Chubs como la persona más
                importante en cuanto a la elección de un aya. Él solo podría sosegar la conciencia
                del padre y de la madre y aun de las niñas en cuanto a si sería pecado o no tener un
                aya católica. No hay duda que en otro cualquier caso la propuesta hubiera sido
                desechada al momento. Pero Luisita era muy joven, y tal vez había proporción de
                convertirla.</p>
               <p> A la caída del sol llegamos a la casa y, como el tiempo era templado, hallamos a la
                familia, al gran Ezequiel y a Miss. Rollikin en el pequeño jardín que formaba el
                fondo de la casa. La señora Chub, a pesar de su santidad, estaba vestida con un lujo
                extravagante. El vestido de seda era de los más costosos, y se oía crujir a veinte
                pasos de distancia. De la escofieta de holán y encaje finísimo le colgaban más
                cintas que banderolas tiene un navío de guerra en día de gala. Las niñas parecían
                muñecas, tan estiradas y sin movimiento desde el instante en que entramos que un
                extraño podía creer que eran figurones de jardín. El muchacho nos vino a examinar
                con la boca abierta, como si fuésemos bestias feroces de las que aquí se enseñan en
                las ferias. Miss Rollikin era, en su propia opinión, la única persona elegante y de
                gusto en tal sociedad. Es cierto que estaba mejor vestida, aunque el vestido era no
                muy abundante hacia el cuello. Difícil sería el dar razón de esta desnudez en una
                persona dirigida espiritualmente por el reverendo Ezequiel. Algunas personas
                piadosas lo explicaban diciendo que Miss Rollikin estaba todavía en la niñez, pues
                sólo tenía dieciocho años y manifestaba tanta inocencia en sus juegos con personas
                de otro sexo que sus parientes la vestían algún tanto a lo infantil, con aprobación,
                por supuesto, del sabio y prudente director.</p>
               <p> Del Chub papá no hay que decir sino que era un buen hombre a su manera, no muy
                agradable en sus modales, que con grande horror de su elegantísima mujer fumaba su
                pipa cada día después de almorzar y de comer. En esta ocupación se hallaba empleado
                cuando entramos. Su mujer, al adelantarse a recibirnos, le dio un tirón de tan buena
                gana que le hizo caer la pipa al suelo, donde se hizo pedazos.</p>
               <p> -¡Vive Dios, mujer mía -exclamó el buen hombre, con mejor humor que podía
                esperarse-, vive Dios que...!</p>
               <p> -¡Oh, papá, papá -gritaron las muchachas-, no jure usted el santo nombre en
                vano!</p>
               <p> -¿No, te da vergüenza -prosiguió Mistres Chub- de manifestar tu impiedad delante de
                la gente?</p>
               <p> Ezequiel, que tal vez hubiera predicado un sermoncito en esta ocasión, no dijo
                palabra porque estaba del todo empleado en examinar la persona de Luisita, a quien
                se había acercado.</p>
               <p> Pasados los primeros cumplimientos, entramos en la sala principal y, habiendo un
                criado traído luces, nos sentamos esperando el té.</p>
               <p> -Permita Vd. -me dijo la señora Chub- que mis hijas se acerquen a verlo, y luego
                tendrán la satisfacción de ver con sus propios ojos una española en esa niña.</p>
               <p> -¡Oh, mamá -dijo la muchacha mayor-, no me engañe Vd.! ¿Es posible que este señor
                sea español? No lo creo. Mi libro de geografía tiene una pintura que no se le parece
                en nada.</p>
               <p> -¿Qué ha hecho Vd. de su trabuco? -me preguntó, mirándome de frente.</p>
               <p> Iba yo a responderle cuando, dando un chillido, exclamó:</p>
               <p> -¡Ay, mamá, si me matará este hombre con el cuchillo que dice el libro que todos los
                españoles llevan oculto!</p>
               <p> -¡Calla, tonta! -dijo la madre-. Yo no me fiaría, a decir verdad, de este señor en
                su tierra, pero, gracias a Dios, aquí tenemos un gobierno cristiano que castiga a
                los malhechores.</p>
               <p> -Pues ¿qué? -contesté yo-, ¿piensa Vd. que yo he nacido entre turcos?</p>
               <p> -¡Oh, no, turcos no del todo, pero idólatras, que es lo mismo!</p>
               <p> -No tanto -interrumpió el reverendo Ezequiel, que había estado diciendo mil cosas
                graciosas, si habíamos de juzgar con la risa con que las acompañaba, al oído de
                Luisita-; los españoles no son enteramente turcos, aunque descienden de los gentiles
                que se establecieron allí poco después del diluvio.</p>
               <p> La señora Christian, que había callado hasta entonces y que era demasiado instruida
                para tolerar tales sandeces, dijo con voz pausada:</p>
               <p> -En cuanto a eso, Mister Paunch, todos somos descendientes de gentiles.</p>
               <p> -¡No lo permita Dios! -dijo la señora Chub, cubriéndose los ojos con las manos.</p>
               <p> -¡La Biblia, la Biblia -dijo Ezequiel- terminará toda disputa!</p>
               <p> Al decir esto, todas las muchachas corrieron a una mesa donde estaba una Biblia en
                folio, cubierta con paño verde, y, tomándola entre todas sin dejar a Benjamín, el
                muchacho travieso, que ayudase a llevarla, vino el pesado volumen, no al suelo, sino
                perpendicularmente sobre las uñas del pie derecho del joven, quien lanzó un berrido
                que pudiera pasar por el de un becerro. Furioso y no acostumbrado a obedecer a
                nadie, pues era el favorito de la señora Chub, empezó a descargar patadas sobre sus
                hermanas, quienes, huyendo como un bando de palomos silvestres a refugiarse en su
                madre para escapar de la furia del milano que había ya comenzado a emplear en ellas
                sus uñas, dieron contra la mesa redonda cubierta con tazas, platos, tetera,
                azucarero y, lo que es peor, la urna de agua hirviendo que silbaba como un barco de
                vapor al levantar el ancla. Un torrente de agua capaz de pelar un marrano se dirigió
                al lado en que el Chub padre se hallaba medio dormido en una silla poltrona; y
                aunque por fortuna el agua se estancó en la alfombra antes de escaldarle los pies,
                le salpicó tan abundantemente las piernas, que no tenían más defensa que las medias
                de seda, que, echando más maldiciones que un soldado borracho, rompió por el grupo
                de su mujer e hijas arrojando a tierra, o más bien al agua, que había formado una
                pequeña laguna, a dos de las niñas, quienes, por supuesto, unieron sus llantos al
                concierto general que nos aturdía. Miss Rollikin, que era una masa de sensibilidad,
                hizo la desmayada echándose de repente sobre el sofá. El reverendo Ezequiel corrió a
                asistirla. El lacayo con las criadas entraron tumultuariamente en la sala, pensando
                que el fuego de la chimenea se había comunicado a las enaguas de algunas de las
                señoras, accidente bastante común en Inglaterra.</p>
               <p> Nosotros, que, desde el principio de la tormenta, nos habíamos acogido a un rincón
                hacia los pies de la sala no sabiendo a quién dar auxilio, tuvimos tiempo bastante
                de observar la escena ridícula que se presentaba a nuestros ojos. La señora
                Christian, acostumbrada a gobernarse a sí misma, se mantuvo seria y aún hizo ademán
                de ir a socorrer a Miss Rollikin, pero Ezequiel no le permitió acercarse. Yo no
                podía contener la risa, y la pobre Luisita estaba a punto de dar suelta a la suya,
                aumentando la mía al mirar los esfuerzos y contorsiones con que esperaba contenerla.
                En un instante desgraciado, la Rollikin, que estaba luchando en su convulsión con el
                reverendo, le dio un bofetón tan intempestivo que en un momento le quitó de la
                cabeza una peluca muy disimulada que le ocultaba la calva. A esto, la pobre Luisa,
                con su viveza española, no pudo contenerse y rompió en tal risa que llamó la
                atención de todos. Al observar este descomedimiento, todos recobraron el aire de
                dignidad grotesca que les era natural, a excepción del muchacho Benjamín, el cual,
                apoderándose de la peluca se la puso al revés y salió corriendo, perseguido del
                avergonzado clérigo galán, de quien la Rollikin recobrada enteramente y como por
                encanto de su alferecía, se estaba riendo a carcajadas. Todo era confusión en este
                nuevo campo de Agramante cuando, en vez de tratar de calmarla, el Chub padre la
                empezó tomando un bastón y jurando que había de romper una costilla, por lo menos,
                al muchacho.</p>
               <p> -¡Vive el cielo, que este demonio de niño no me deja tomar alimento en paz! Mi
                estómago no puede aguantar más la falta del té y las tostadas, y he aquí que
                tendremos que aguardar tres cuartos de hora más. ¡Que me emplumen si no me la
                pagará!</p>
               <p> Iba a salir, cuando su mujer le echó sobre los hombros la enorme masa de carne de
                que se componía su albondigada persona, gritando:</p>
               <p> -¡Monstruo, caníbal, Holofernes, bruto! ¿Quieres matarme a mi ángel, a mi Benjamín?
                ¡Antes te sacaré los ojos, salvaje, que no mereces tal hijo y en tenerlo creo que
                hay algún milagro!</p>
               <p> Por fortuna del milagroso padre Chub, las muchachas se pusieron de por medio y,
                pellizcando al padre y echándose sobre la madre, a quien su corpulencia tenía casi
                sin respiración, lo separaron a tiempo que el reverendo volvía, con su calva al
                aire, habiendo dado la caza del muchacho por perdida.</p>
               <p> Confusos por demás estábamos los tres convidados, cuando, recobrándose un poco, el
                ama de la casa nos dijo:</p>
               <p> -Me avergüenzo de que Vds. hayan visto cómo el pecado puede tomar por sorpresa aún
                en los que están confirmados en gracia como nosotros.</p>
               <p> -No hable Vd. disparates, señora -exclamó Ezequiel-; el pecado nos puede perturbar
                por algunos instantes, pero es imposible que nos domine y avasalle. Los que tienen
                fe verdadera como nosotros no pueden pecar. Tengamos compasión de los verdaderos
                pecadores que nos oyen y tratemos de implorar al cielo en su favor. Oremos.</p>
               <p> Y, echándose de rodillas junto a la mesa, que aún estaba en pie, empezó una oración
                de repente, ejercicio espiritual en que lo miraban sus discípulos como sin igual y
                totalmente inspirado. El Chub padre salió de la sala gruñendo, a ver si se podía
                comer las tostadas en la cocina. La señora Christian se lanzó de rodillas por no
                irritar más a aquella cuadrilla de insensatos. Luisa y yo nos quedamos sentados, en
                tanto que el Tartuffe inglés, con las manos cruzadas, ora cerrando los ojos, ora
                levantándolos al techo, ensartaba una fila interminable de frases sin sentido, a no
                ser cuando se proponía insultarnos con achaque de pedir a Dios por las almas
                perdidas de los incrédulos.</p>
               <p> Acabada que fue esta letanía, los santos y santitos se levantaron más pacíficos y
                contentos, dando manifiestas señales de impaciencia por el té. Vino éste al cabo; y,
                en el entretanto que los de la familia arreglaban sus estómagos con la bebida
                favorita, se tocó de paso el asunto por cuya causa habíamos venido. Yo no sé si el
                devoto Ezequiel conservaba aún sus intenciones de convertir a Luisita o se había
                resuelto a dedicarse enteramente a Miss Rollikins haciéndola subir hasta la
                perfección de la vía unitiva. Lo que sé de cierto es que Luisa me había dicho al
                oído que antes se dedicaría a la costura y viviría a pan y agua que emplearse en
                instruir esta cría de asnos bajo la dirección de un hipócrita odioso. La señora
                Christian, convencida de que Luisa no podía tener sosiego ni seguridad en aquella
                casa, dio a entender, con su acostumbrada dulzura, que el genio del muchacho era
                demasiado violento para encomendarlo a una joven tan tierna.</p>
               <p> -No tema Vd. -dijo con desdén la Chub- que yo ponga mi angelito en manos de su
                española de Vd., que, a pesar de su juventud, echa fuego por los ojos. Dios me
                perdone si hago un mal juicio, pero juraría que esa niña lleva consigo un puñal
                español, como dicen los libros de astrología.</p>
               <p> -Geografía, mamá -exclamó la muchacha mayor.</p>
               <p> -Geografía o teología o cualquiera de esas logias de que hablan las gentes, lo
                cierto es lo cierto, y yo sé lo que me digo.</p>
               <p> -Está muy bien -dije yo-. La señorita Bustamante, por su parte, no se siente
                dispuesta a quedarse aquí; y, con licencia de Vd., señora, nos retiraremos.</p>
               <p> -Cuando Vds. gusten. Pero, supuesto que la Providencia ha traído a Vds. dos, que son
                idólatras, a esta casa en que habita la luz del cielo, les daré a Vds. media docena
                de trataditos contra la Ramera de Babilonia. Es una obrita admirable que el Tract
                Society (1) distribuye con mucha actividad, y espera que en pocos años no dejará un
                católico sobre la haz de la tierra. No se sonrían Vds.; si Vds. tuvieran experiencia
                del poder del Espíritu no dudarían del triunfo próximo que esperamos contra el
                Demonio, el Mundo y la Carne. Dios tenga misericordia de Vds. Me da pena de dejarlos
                ir por el camino que lleva al fuego eterno; pero los que no están predestinados no
                pueden ser salvos.</p>
               <p> -Por fortuna -dije yo- Dios no le ha pedido a Vd. parecer sobre este punto, y, a
                decir verdad, un consuelo nos queda, y es que, si Vds. dicen verdad, no nos
                encontraremos en la otra vida.</p>
               <p> -¡Qué impiedad! -exclamó el gran Ezequiel.</p>
               <p> Yo, sin parar la atención en su impertinencia, tomé a mis dos compañeras del brazo y
                salimos a la calle contentos de habernos separado de estos solemnes majaderos para
                siempre jamás.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo III</head>
               <head>Nueva perspectiva. Suceso desgraciado. Otros amigos</head>
               <p> Aunque no satisfechos con las resultas de nuestra expedición, teníamos el consuelo
                de haber roto de una vez con unas gentes que no eran capaces de hacer feliz a
                nuestra amiguita. Pero los medios de mantenerla escaseaban, al paso que el verse
                dependiente de la caridad de otros le era una causa continua de inquietud. No hay
                duda que nos amaba como si fuésemos sus padres; pero un alma tan noble y elevada
                como la de Luisa de Bustamante no podía tolerar el que otros se privasen por su
                causa de lo que pudieran emplear en satisfacer sus deseos. Por probar fortuna,
                pusimos avisos en los papeles públicos. Tuvimos algunas respuestas, pero hallamos
                que, por lo general, las gentes quieren obtener las mayores ventajas a costa de
                otros.</p>
               <p> Casi estábamos sin esperanzas, cuando Mister Powell, en cuya casa, desde que Luisa
                quedó huérfana, había sido tratada como hija propia, volvió un día con semblante
                alegre diciendo que tenía esperanzas de acomodar a su hija adoptiva de un modo muy
                favorable a ella, aunque muy penoso para los que tanto la amaban.</p>
               <p> Este hombre, excelente y habilísimo médico, había sido llamado a visitar a la señora
                de una familia escocesa que, no obstante que se hallaba en cinta, tenía que
                embarcarse dentro de pocos días para Calcuta, en las Indias Orientales. Su marido,
                el coronel Macdonel, se veía obligado a seguir su regimiento y ni él tenía
                resolución para dejar a su mujer a tan gran distancia en circunstancias tan
                críticas, ni ella valor para separarse de su esposo, a quien ardientemente amaba. La
                señora Macdonel se hallaba indispuesta, y, como Mister Powell tenía fama de poseer
                un profundo conocimiento de las enfermedades relativas al estado en que se hallaba
                aquella señora, la había visitado diariamente por más de dos semanas, en cuyo
                espacio su gran talento y su gran bondad de corazón le habían ganado el de la
                familia. Habíanle comunicado todas sus circunstancias y, en el discurso de tales
                conversaciones, le dijeron que habían tratado de llevar consigo una joven bien
                educada que sirviese de compañera a la señora Macdonel. Nuestro buen médico creyó
                que oía una voz del cielo y, sin más tardanza, trajo a su Luisita a que viese y
                fuese vista. No era menester mucho para agradarse mutuamente, pues la señora
                Macdonel era en extremo amable y entendida, y de Luisa hemos dicho lo bastante para
                que los lectores crean que su vista y trato cautivaría a cualquiera que pudiese
                juzgar de su carácter y talentos. Pronto se hicieron amigas. Mas, a pesar de las
                ventajas visibles que este plan tenía en sí, Luisa sentía una pena mortal en la
                separación de los amigos que dejaba en Inglaterra, y a nosotros nos quedaba una
                melancolía inconsolable. Pero, como era por bien de nuestra querida amiga, todo lo
                llevamos con paciencia.</p>
               <p> Varias preparaciones eran necesarias para viaje tan largo y ausencia tan dilatada
                como esperábamos. Se hicieron con toda la prontitud posible, y, al cabo de quince
                días, fuimos todos a despedirnos de Luisita a bordo del Madrás, buque de mil
                trescientas cincuenta toneladas, y uno de los mayores y mejor acondicionados de la
                Compañía de Indias. Los que no han visto esta clase de buques no pueden concebir una
                idea clara de la hermosura de su construcción, de la amplitud de las cámaras en que
                se aposentan los pasajeros, de su limpieza, de la elegancia de los muebles, y del
                trato que reciben, durante un viaje de cuatro o cinco meses, las familias que toman
                pasaje en ellos. Cada uno de estos buques, casi más que los navíos de línea, es un
                pequeño mundo. Familias enteras con varios niños se hallan allí como si estuvieran
                en una posada grandiosa en tierra. Todas las provisiones son frescas, para lo cual
                llevan a bordo vacas y carneros, gallinas y otros animales de esta clase. Jamás
                falta leche para el té y otros varios usos. Cada día se cuece para los pasajeros y
                oficiales. Los niños y sus ayas tienen comida aparte, y las señoras y caballeros, a
                no ser en tiempo muy tempestuoso, disfrutan de los placeres de la mesa y de la
                sociedad como si se hallaran en un palacio. Todo esto apenas basta para aliviar el
                tedio de una navegación tan larga, especialmente la de Europa a las Indias
                Orientales, pues, a causa de los vientos constantes de ciertas latitudes, los buques
                no hacen escala alguna y apenas ven tierra hasta el fin del viaje. De la multitud
                que estos buques encierran, se podrá formar una idea por la lista de los que iban en
                el Madrás. Tenía a su bordo 20 oficiales, 344 soldados del Regimiento número 31, 45
                mujeres y 66 niños de los soldados, 20 pasajeros y una tripulación de 148 hombres
                inclusos los oficiales de Marina. En todo, 641 personas.</p>
               <p> La magnitud de los preparativos para estos viajes, la esperanza de ver tierras
                distantes, en que la naturaleza hace alarde de sus más espléndidos tesoros y en que
                la sociedad humana manifiesta los contrastes más extraordinarios en la variedad de
                razas, religiones, de usos y costumbres, exaltan la imaginación de los jóvenes al
                principio del viaje. Pero la melancolía oscurece estos falsos rayos de luz y gravita
                como una nube sobre los que tienen que dejar lo que más aman en un país conocido y
                aventurarse en busca de una felicidad incierta a tal distancia que aun el consuelo
                de recibir cartas se desvanece con el temor de que el día en que la carta se
                escribió y aquel en que es leída mil acontecimientos funestos pueden haber
                sobrevenido. Aunque los ingleses, por sus circunstancias marítimas, están
                familiarizados con la idea de largos y peligrosos viajes, y cada familia es como un
                nido que queda desierto al punto que los pájaros se han cubierto de plumas, no
                obstante esto, hasta la gente común se conmueve cuando ve embarcarse tropas y otras
                gentes que parten para las colonias más distantes, cuales son las Indias Orientales
                y la Nueva Holanda. No ha mucho que un joven oficial marchaba desde los cuarteles de
                Chatam a Grenwich, con cerca de doscientos reclutas, a embarcarse para Bombay; por
                todo el camino, hasta los rústicos que los encontraban se quitaban el sombrero,
                usando las palabras más expresivas que tiene la lengua inglesa: «Dios os bendiga»;
                expresiones que, como el oficial mismo lo aseguró, le hacían saltar las lágrimas a
                los ojos.</p>
               <p> Nuestra despedida fue dolorosa. Nuestro afecto a Luisa había crecido en extremo. La
                señora Christian, la hermana de Mister Powell, este excelente hombre, y yo, todos
                parecíamos dolientes en el entierro de una prenda querida. Y, en medio de la
                perspectiva más halagüeña, el corazón nos anunciaba desastres.</p>
               <p> Diose al fin la señal para que las cubiertas se despejaran de los que no pertenecían
                al buque y se dio el último adiós. El majestuoso bajel desplegó sus velas y empezó a
                surcar las aguas. El grupo de los que se habían despedido a bordo se mantuvo cosa de
                media hora sobre la orilla, ondeando los pañuelos que apenas podían quitarse de los
                ojos y mirando atentamente los que ondeaban en respuesta desde el navío. Un torno
                del río cubrió poco a poco la nave, y los padres, las queridas esposas, los tiernos
                amigos que le habían confiado sus prendas más preciosas, dando curso a las lágrimas,
                se dispersaron desconsolados, sin saber si acaso las volverían a estrechar entre sus
                brazos.</p>
               <p> De lo que pasó a bordo del Madrás he recogido las siguientes noticias, ya oyéndolas
                de boca de varios de los que allí se hallaron, ya por cartas de mi ahijada Luisa de
                Bustamante.</p>
               <p> Un viento favorable había hecho deslizar alegremente al buque por el canal de la
                Mancha, deleitando a los navegantes con la vista de la costa de Inglaterra, que a la
                derecha les ofrecía la variedad más hermosa de perspectivas. El lujo y la riqueza de
                la Gran Bretaña ha adornado aquella costa de modo que, a cada momento, pueblos
                bellísimos, y aunque no tales en nombre, pero ciertamente en realidad ciudades que
                se han visto aparecer como por encanto, parecen correr hacia el navegante
                siguiéndose unas a otras. Yo vi, no ha muchos años, abrir los cimientos de las
                primeras casas del pueblo llamado San Leonardo (Saint Leonard), cerca de la antigua
                villa de Hastings. El sitio era falda de uno de los montes que coronan toda aquella
                costa, y, como tal, escabroso y desierto. Un arquitecto inglés lo habría comprado,
                con no menor intento que el de construir de un golpe una ciudad espléndida, confiado
                en el gusto que tienen los ingleses de pasar, unos el verano, otros el invierno, en
                la costa. Dos años después de haber visto los primeros cimientos de Saint Leonard,
                pasé dos o tres en la nueva población, que ya presentaba a la vista una multitud de
                casas bellísimas y, especialmente, un hotel o posada que, visto desde el mar, se
                pudiera creer que era el palacio de un príncipe.</p>
               <p> Como casi todos los que salen para las colonias distantes han pasado algún tiempo en
                estos pueblos de la costa, no saben cómo saciar sus ojos en ellos entonces que los
                miran por la última vez. El tiempo, aunque todavía de invierno, pues el Madrás (2)
                pasó el canal a fines de febrero, era claro y sin lluvia. Hasta el veintitrés, en
                que nuestros navegantes perdieron de vista a su amada Inglaterra, todos los
                oficiales, pasajeros y señoras habían pasado la mejor parte del día en el espacioso
                alcázar del buque, bajando a la cámara sólo para las comidas. Pero el día veintiocho
                por la tarde se levantó un temporal del sudoeste tan recio que obligó a la nave a
                dejar su rumbo, sólo atendiendo a su seguridad. Arreció el viento toda la mañana
                siguiente, y, con gran fatiga de la tripulación, se recogieron todas las velas,
                quedándose con sola la gavia, reducida por tres andanas de rizos. El día 1.º de
                marzo, el viento y la marejada eran tan violentos que fue necesario cerrar las
                portas y correr cuerdas a lo largo del buque para asegurar a los soldados, cuya vida
                estaba en peligro a cada balance. Estos balances eran en extremo fuertes a causa de
                un pesadísimo cargamento de balas y bombas que hacían sumergirse el buque hasta
                esconder las cadenas mayores.</p>
               <p> Como ni en las cámaras ni en las bodegas había nada seguro por más aferrado que se
                hallase, un oficial de Marina, deseando ver si algunos barriles de aguardiente se
                habían soltado y deshecho golpeando unos con otros, bajó con dos marineros llevando
                una lámpara de seguridad (3). Por desgracia, apenas había bajado cuando fue
                necesario atizar la luz, para lo cual la dieron a otros marineros que estaban en la
                escotilla. En el entretanto, uno de los barriles empezó a rodar de modo que iba a
                estrellarse. Quiso el oficial sujetarlo, en tanto que con la otra mano tomaba la
                lámpara. En su azoramiento, la dejó caer, y, habiéndose al mismo instante estrellado
                el barril, la división de la cámara en que estaba fue anegada en un momento con el
                aguardiente, y, al contacto de la luz, se encendió formando una llama que ocupó toda
                la cubierta inferior. Empezaron unos a dirigir los caños de las bombas hacia el
                incendio, otros trajeron velas y cobertores mojados, con la intención de ahogarlo.
                Diose inmediatamente noticia al capitán, y los oficiales de Marina, no menos que los
                del Ejército, corrieron a asistir en dar las órdenes necesarias.</p>
               <p> Por algún tiempo las señoras, que a causa de la tormenta estaban encerradas en la
                cámara mayor con los niños no supieron el nuevo peligro en que se hallaban. Pero
                cuando el fuego, extendiéndose al pozo de los cables, empezó a levantar nubes de
                humo negro y resinoso que salían por todas las escotillas, la consternación fue tan
                general que sólo los niños más pequeños quedaron ignorantes de su peligro
                inevitable.</p>
               <p> Con una presencia de ánimo extraordinaria, el capitán dio órdenes de que se abriesen
                las portas y se dejase entrar el agua, porque aunque el peligro de irse a fondo era
                tan inevitable como el de la explosión del almacén de pólvora, el sumergirse
                emplearía más tiempo que el volarse, pues alrededor del almacén de pólvora se
                hallaban muchos barriles de la provisión de agua, y la del mar, que entró al abrir
                las portas, era en tan gran cantidad que los que habían ejecutado esta operación
                peligrosa la sentían a la altura de las rodillas en la segunda cubierta. El navío,
                anegado de esta manera, empezó a cabecear como para hundirse, en tanto que no tenía
                otro movimiento que el que le daban las olas. Con muchísima dificultad y riesgo se
                logró el cerrar otra vez las escotillas. Entre cubiertas no quedó nadie, sino los
                cuerpos de un número considerable de enfermos, mujeres y niños, que no habían podido
                escapar a la inundación o habían sido sofocados por el humo.</p>
               <p> A este tiempo, presentaba la cubierta una escena que apenas puede pintarse.
                Aglomeradas hacia la popa, y huyendo del humo y calor de la proa, se veían de
                seiscientas a setecientas personas, muchas de ellas en un estado de total desnudez,
                como habían escapado de los entrepuentes. Habíase hecho cuanto las circunstancias
                permitían, y no quedaba más que esperar la muerte en total inacción. En el ardor de
                una batalla sólo los muy tímidos tienen tiempo de pensar en su propio riesgo, pero,
                en la situación de estos pobres navegantes, era imposible que la imagen de la muerte
                no los atemorizase a cada instante. La conducta de cada cual fue según su carácter
                natural y la educación moral que había recibido. Varias personas, tanto hombres como
                mujeres, casi enloquecidas por el terror, clamaban, lloraban y se encomendaban al
                cielo a voces, haciendo votos y plegarias según la religión de cada uno. Pero es de
                notar que este total abatimiento se vio rarísima vez entre las gentes de educación.
                La que reciben entre los ingleses las clases superiores (no hablo de la educación
                que consiste en leer, sino de la que nos acostumbra a pensar y sentir de cierta
                manera, de la que establece la superioridad de la razón sobre los afectos y
                sentimientos), esta educación práctica, es generalmente muy buena. Las señoras se
                acostumbran desde niñas a mirar con desprecio los gritos y aspavientos que son tan
                comunes entre las mujeres de otros países. Los ejemplos de fortaleza femenil que se
                vieron a bordo del Madrás podrían honrar las historias de Grecia y Roma. Los
                testigos de vista aseguran que, en los momentos más terribles de esta gran
                desgracia, cuando no aparecía ni aun el más remoto indicio de escape, las más de las
                pasajeras continuaban sentadas, sin ademanes, ni alaridos, las madres abrazando
                tiernamente a sus hijos, algunos de los cuales eran tan pequeños que no conocían su
                propio peligro. Con vergüenza de los hombres de valor, se veían algunos de los
                soldados llenos del más vil temor y algunos de los marineros que se habían dado
                prisa a emborracharse para no temer la muerte. Un grupo de marineros de verdadero
                temple inglés se sentaron sobre la parte de la cubierta que correspondía al almacén
                de pólvora, diciendo tranquilamente que allí estaban seguros de morir con
                prontitud.</p>
               <p> Pero no nos olvidemos de nuestra Luisita. El espíritu que manifestó desde su niñez
                no se desmintió en esta ocasión terrible. La señora, su amiga, había apenas salido
                de la cuarentena cuando se embarcó. El delicado infante parecía en los brazos de su
                madre una tierna flor que, apenas ha despuntado del suelo nativo, es sobrecogida de
                una furiosa granizada que a cada instante amenaza quebrar su tallo. La desconsolada
                pero firme madre lo apretaba inadvertidamente al pecho a cada movimiento del buque y
                a cada bramido del viento. Luisa, los ojos brillantes con las lágrimas que asomaban
                sin correr por las mejillas, estrechaba con una mano la de su amiga y con la otra
                parecía querer abrigar al niño y defenderlo del soplo violento y frío del furioso
                huracán. Más de media hora duró esta penosa incertidumbre entre una muerte que
                estaba a la vista y la esperanza remotísima de salvamento que la naturaleza mantiene
                en todos hasta el instante de expirar.</p>
               <p> Antes por ocuparse en algo que con la expectación de descubrir algún buque a lo
                lejos, el capitán mandó a un marinero que subiese a la gavia con el anteojo. Varios
                de entre los desconsolados pasajeros tuvieron valor de dirigir su vista a donde se
                había apostado el marinero. Otros no querían dar alas a su esperanza, temiendo el
                dolor de verla frustrada, y parecían no prestarle la menor atención, aunque, en
                verdad, tenían el alma concentrada en el oído por saber lo que diría.</p>
               <p> ¡Oh, cielos! ¡Qué gozo!</p>
               <p> -¡Vela a sotavento! -gritó el marinero.</p>
               <p> Mientras que los oficiales principales subían a ver el buque que se presentaba en el
                horizonte, mientras que se averiguaba si el pequeño bajel (un bergantín de
                doscientas toneladas) podía y quería exponerse al riesgo de dar socorro a un
                grandísimo navío que estaba para volarse a cada instante, la congoja de los
                infelices a bordo del Madrás antes se puede concebir que expresar. Hiciéronse las
                señales de desastre y empezáronse a disparar cañonazos de minuto en minuto para
                pedir socorro. Mas no pasaron muchos instantes sin que se viera que el bergantín
                viraba hacia el buque incendiado, pues, como se averiguó después, las nubes de humo
                que exhalaba habían dado al bergantín anticipada noticia del inminente peligro.</p>
               <p> Aquí fue el ver la mezcla de esperanzas y temores que se manifestó a una entre la
                multitud que la muerte no podía menos de diezmar. El bergantín no podía acercarse
                por miedo de la explosión del Madrás, que, con más o menos tardanza, era inevitable.
                Los que habían de escapar tenían que aventurarse poco a poco en los botes del buque.
                Mas echarlos al agua, en una marejada tan violenta que, cuando las dos embarcaciones
                se hallaban en los huecos formados a un lado y otro de una hilera de olas, el
                Cambria (así se llamaba el bergantín) perdía de vista al enorme Madrás, era cosa de
                mucho riesgo y muy dudoso éxito. Pero, en tales casos, la disciplina militar y naval
                de los ingleses es incomparable. Un corto número de oficiales basta a contener el
                ímpetu de una multitud de soldados y marineros. La maniobra de alijar el cutter (el
                mayor de los tres o cuatro botes de a bordo) se comenzó con el mayor orden y
                presencia de ánimo. El comandante militar colocó cerca del bote cuatro oficiales con
                las espadas desnudas, dándoles orden de atravesar a cualquiera que se quisiese
                arrojar fuera de su turno. Las señoras con sus niños habían de salir primero;
                después las mujeres de los soldados con sus pequeñuelos, luego los soldados y
                marineros y, últimamente, los oficiales en orden de funeral, es decir, los de grado
                inferior precediendo a los de grado superior y dejando a éstos el puesto de mayor
                peligro.</p>
               <p> No se dilató el momento angustioso de colgar el bote en los ganchos del aparejo por
                medio del cual, cargado con las más de las señoras y sus hijos, con un oficial que
                lo mandase y un número suficiente de remeros, empezó a descolgarse lentamente hacia
                las furiosas olas que parecían empeñadas en devorarlo. Para precaver el riesgo de
                que, trabándose los cables, tomase una dirección vertical y arrojase su animada
                carga al mar, se pusieron dos marineros experimentados con machetes junto a los
                cabos principales, con orden de cortarlos si el capitán lo creyese necesario.
                Embarazóse uno de los motones y, no dejando correr las cuerdas, llegó la proa del
                cutter a tocar las olas antes de que la popa bajase igualmente; y se vio, con el
                mayor horror, que las pobres señoras que no estaban, como las más lo habían sido,
                estivadas bajo los bancos, apenas podían mantenerse sin caer al agua. Si la buena
                fortuna no hubiera traído una ola furiosa que levantó la proa y, aligerando el
                aparejo de popa, desenganchó el bote, todos los que estaban en él hubieran perecido
                en un momento. Los padres, los esposos, que se quedaban en el buque incendiado,
                miraban la frágil barca subir y descender con las enfurecidas olas como si quisiesen
                impelerla con sus ojos. Pero la distancia era tal, por miedo del incendio, que el
                bote tardó veinte minutos en ponerse a la borda de Cambria. Aferrarse a él era
                imposible sin astillar el bote, combatido como lo estaba por la marejada. Pero había
                a bordo de treinta a cuarenta mineros, hombres forzudos del condado de Cornwallis,
                que iban a Méjico empleados por una de las compañías de minas de aquel país. Con la
                mayor prontitud se colocaron en las cadenas de las jarcias y, sosteniéndose con la
                mano izquierda, esperaban, confiados en su gran fuerza, que los del bote, valiéndose
                de la oportunidad de las olas, saltasen hacia ellos. Las pobres mujeres, aun las más
                tímidas, tenían ánimo para este aventurado salto de que dependía su vida. El primero
                que se salvó del peligro inminente fue el tierno infante hijo de la señora
                Macdonald. La última que dejó la peligrosa barca fue nuestra Luisa Bustamante, que,
                como por milagro, se hallaba en ella. Cómo se salvó del Madrás no se puede pasar en
                silencio.</p>
               <p> Ya iba a alejarse el cutter cuando un joven oficial del Regimiento Treinta y Uno la
                sacó casi por fuerza de la carroza de la cámara, gritando a los del bote y llamando
                repetidamente al coronel Macdonald, quien, desconsolado al ver a su mujer y a su
                hijo en tan inminente riesgo, aunque en vía de salvación, no se movía de a bordo del
                bajel, de que el bote se iba ya a separar. Macdonald y su esposa, en medio de tan
                grande confusión y prisa, no habían echado de menos a Luisita o suponían que estaba
                empaquetada en el fondo del cutter. Al verla expuesta a quedarse en el buque hasta
                al vuelta del bote, que no sería en menos de tres cuartos de hora, corrió a la joven
                amiga de su mujer, a quien estimaba como a hija propia y, echándola en cara su
                tardanza, entre él y el oficial la tomaron en brazos y, valiéndose de la subida del
                cutter en la cresta de una ola, la dejaron caer en él sobre las espaldas de uno de
                los remeros. De éstas se deslizó hasta fijarse entre dos de las señoras. Pero tal
                iba de apretada la infeliz y atemorizada carga que la Sra. Macdonald no supo que
                tenía a su amiga junto a sí hasta que algunos minutos después oyó su voz.</p>
               <p> Pero ¿cuál había sido la causa de la tardanza de Luisa? Muchos habrá que apenas la
                crean, aunque les puedo asegurar que no es ficción mía (4).</p>
               <p> Al primer agolpamiento de las señoras hacia el bote, Luisita estaba entre ellas. En
                tanto que otras entraban, una pobre mujer de un soldado se acercó a nuestra hermana
                tan llena de terror que parecía iba a perecer con su exceso. Sus lamentos, sus
                exclamaciones, movieron la compasión de Luisita de tal modo que, sin poder
                contenerse, le dijo:</p>
               <p> -¡Pobrecita, no te aflijas; ponte aquí en mi lugar! En la confusión presente sólo se
                cuentan las personas que han de ir en la primera carga. Yo me esconderé en la
                carroza, y el cielo te salve de la muerte. Por lo que hace a mí, no la temo.</p>
               <p> Diciendo esto, se retiró y, sentada en los escalones de su cámara, sacó un librito
                que llevaba en la faldriquera y se puso a leer tranquilamente.</p>
               <p> Pero, aunque Luisa creía que en el peligro universal nadie se acordaba de ella, su
                propia modestia la engañaba. Desde el momento que entró en el Madrás hasta el
                instante presente, un joven oficial irlandés, llamado O'Connor, había fijado los
                ojos en ella, tan encantado con su gracia, su afabilidad y sus talentos que, si la
                noche lo separaba del objeto de su admiración, su pensamiento no la dejaba un
                instante. Las atenciones del joven habían sido notadas de todos, a excepción de
                Luisa, pues, no teniendo vanidad alguna, creía que si O'Connor se sentaba siempre
                junto a ella a la mesa era por casualidad y que, si hablaba más con ella que con las
                otras señoras, era curiosidad nacida de ser ella española.</p>
               <p> Sucedió, pues, que en medio del incendio, aunque O'Connor excedió a todos en sus
                esfuerzos por contenerlo, casi jamás perdió de vista a la hermosa criatura que había
                encantado su alma entera. La vio, pues, retirarse y dar su puesto a la mujer del
                soldado y, comprendiendo su generosa intención, dijo lo que pasaba al coronel
                Macdonald, quien le suplicó (y no fueron menester muchas instancias) que fuese sin
                tardanza a traerla al bote. El enamorado joven no gastó muchas palabras, pues,
                tomándola en sus brazos, la puso sobre la cubierta. Luisa, por no hacerse notar,
                cesó en su resistencia y, dando la mano al oficial, se dejó conducir y echar en el
                bote, pero no sin susurrar al oído de su libertador:</p>
               <p> -Quedo reconocida a Vd.</p>
               <p> Palabras que se grabaron al punto en el corazón del joven, de tal modo que sólo la
                muerte pudo borrarlas.</p>
               <p> No nos detendremos en acabar por menor la horrible pintura de la suerte final del
                navío Madrás y sus habitantes. En la confusión y desorden que se siguió al primer
                embarque, los cinco botes que quedaban además del cutter se hallaron bien pronto
                astillados y haciendo tanta agua que sólo podrían servir de llevar al fondo a los
                que aturdidamente se confiaron a ellos.</p>
               <p> El fuego se había adelantado tanto hacia popa que, cuando volvió el cutter y un bote
                del Cambria, ya era imposible que se atracasen a la banda. En tal estado nadie podía
                escapar sin exponer su vida, pues el bote tenía que quedarse a cierta distancia de
                la popa, y no había otro recurso que el de cabalgar sobre el botalón de mesana y
                deslizarse por dos cuerdas que los del bote procuraban mantener tirantes. Atáronse
                las mujeres que quedaban dos a dos o con los niños, y los marineros que no se habían
                entregado a una embriaguez brutal o a una inacción estúpida las descolgaban poco a
                poco. Pero las olas tenían el bote en continuo movimiento, apartándolo y acercándolo
                al navío. Las infelices mujeres y más infelices niños se hallaban frecuentemente
                sumergidos y, aunque los marineros tiraban de las cuerdas, no lo podían hacer tan
                pronto que evitasen la sofocación de aquellas personas débiles y fatigadas durante
                tantas horas de frío, de hambre y de terror. Muchos perecieron en esta tentativa.
                Cerró en tanto la noche, y los oficiales, viendo que sus servicios eran ya inútiles,
                trataron de salvarse deslizándose al bote. Varios marineros veteranos se echaron a
                nado de las ventanas de popa y fueron recogidos por sus compañeros. Para que los
                pudiesen descubrir si caían al agua, los experimentados de tales peligros se ataron
                pañuelos blancos a la cabeza, y de este modo se salvaron varios. Pero quedaban aún
                muchos sobre la cubierta del navío, presentando la imagen más dolorosa de la
                debilidad humana. Poseídos de terror, no había persuasiones que los moviesen a
                apresurarse sobre el botalón y echarse al bote. Inmóviles y con ojos desencajados,
                se quedaban en las garras de la muerte por miedo de la muerte misma.</p>
               <p> ¡Infeliz el hombre que no se acostumbra desde temprano a mirar la muerte con
                firmeza! ¡Aun más infelices los que, entregados a una superstición arraigada que
                espera milagros sin hacer nada de su parte, se entregan a lágrimas y plegarias,
                bebiendo dos veces las más amargas heces del cáliz de la muerte! Actividad y
                presencia de ánimo son los verdaderos auxilios que la naturaleza nos ofrece contra
                los infortunios y riesgos extremados a que está expuesta la vida humana. Por
                desgracia, la mala educación priva a los más de las ventajas que la recta razón nos
                ofrece. La superstición, en primer lugar, se apodera de la facultad más expuesta a
                extravíos, que es la imaginación. Al paso que la llena de pinturas sensibles, le
                presenta por antídotos los remedios más caprichosos. En vez de enseñar a los jóvenes
                a avergonzarse de su timidez sin límites y acostumbrarlos a mirar frente a frente el
                peligro, que es el único modo de aminorarlo, los enseñan a levantar clamores al
                cielo, como si el Ser Supremo se moviese a fuerza de lágrimas y alaridos. La
                verdadera religión no aprueba estos absurdos. Ella nos dirige a la fuente eterna del
                bien, ella nos enseña a poner una confianza racional en Dios, que es el único origen
                de la raza que nos distingue. Pero, al mismo tiempo, nos dice que Dios manda que
                pongamos en uso las facultades que nos ha dado, por medio de las cuales el hombre
                debe combatir con las ciegas fuerzas de la naturaleza visible y no postrarse
                cobardemente en el momento mismo en que los peligros requieren todos sus mayores
                esfuerzos para vencerlos. No hay duda que el carácter natural tiene grande influjo
                sobre la miserable pasión del miedo, pero la persona más tímida por naturaleza, bien
                dirigida desde los primeros años, puede adquirir un valor reflexivo que, en varios
                respetos, es superior al valor animal. La imaginación es el domicilio del terror. Si
                esta facultad toma las riendas, la razón tiene que retirarse, abandonándonos a la
                suerte. Contra este mal gravísimo no hay otro remedio que el de persuadirse
                habitualmente de que el temor está en estrecha y continua alianza con el riesgo y
                acostumbrarse a buscar los auxilios naturales que pueden salvarnos. «Ayúdate y Dios
                te ayudará» es una máxima que jamás debe olvidarse. Lejos de ser una máxima
                antirreligiosa, está dictada por la religión más pura, que reconoce en los medios
                que el Cielo ha puesto en nuestras manos la voluntad de Dios de que los usemos.
                Pedir medios sobrenaturales, abandonando los que poseemos, es un insulto al Autor de
                nuestra vida.</p>
               <p> Antes de pasar a otra cosa, quiero referir la conducta final de los marineros que,
                como he dicho anteriormente, se sentaron sobre el almacén de pólvora para sentir
                menos la muerte que les parecía inevitable. Estos valientes continuaron quietos en
                su puesto por dos o tres horas, pero, como la explosión tardaba, y la cercanía del
                Cambria les daba algunas esperanzas racionales de vida, de común acuerdo y con el
                buen humor que casi nunca abandona al buen marinero inglés, se empezaron a desnudar
                para echarse al agua y nadar hacia el bote, diciendo que, supuesto que la pólvora no
                se hallaba dispuesta a volarlos, tratarían de ver si el bote haría el favor de
                recibirlos. Es de notar que estos hombres resueltos escaparon todos con vida.</p>
               <p> No así los miserables que, reducidos por el temor a una entera debilidad de alma, se
                obstinaron en no hacer esfuerzo alguno para dejar el navío. Once horas continuó el
                fuego devorando varias partes del enorme buque antes de llegar al almacén. A eso de
                la media noche, se vieron arder los palos del Madrás como antorchas gigantescas que,
                consumiéndose de un cabo al otro, caían en pedazos encendidos sobre los costados del
                navío. A las tres de la mañana, la explosión tanto tiempo temida puso término a esta
                terrible escena. Los que habían conseguido entrar en el Cambria la vieron con terror
                y agradecimiento. Las astillas encendidas, que el impulso de la pólvora hizo subir a
                una grande altura, fueron causa de que se salvasen once hombres más. Recobrándose
                algún tanto de su espanto, vieron cerca del navío una balsa que había sido
                construida para facilitar la entrada a los botes, y se determinaron a prolongar la
                vida por algunas horas, aunque sin esperanza de recibir socorro. Echáronse al agua y
                se aferraron a la balsa, logrando al fin colocarse en ella y separarse
                suficientemente del navío para no perecer en la explosión que esperaban por
                instantes. Por su buena fortuna, un pequeño buque inglés vio a distancia
                considerable los fragmentos encendidos, y el capitán, convencido de que un navío se
                había volado, movido de sentimientos de humanidad, dirigió su curso a aquel punto,
                por ver si podía salvar algunas vidas. Y así fue. Recogió once infelices a bordo,
                que, a no ser por él, hubieran perecido de hambre.</p>
               <p> Regocijados como debían estar los que se habían acogido al Cambria, su alegría se
                hallaba mezclada con temor y con la aflicción de verse en la mayor miseria.
                Imagínese cuál sería la situación de seiscientas personas encerradas en un buque
                pequeño, a más de doscientas millas del punto más cercano de Inglaterra y con
                provisiones sólo para cuarenta o cincuenta. Añádase a esto la gran fatiga que habían
                sufrido, especialmente las mujeres y niños, en el tránsito del uno al otro buque,
                medio sumergidos en el agua que casi llenaba los botes, inmóviles los más debajo de
                los bancos y oprimidos unos contra otros. La bodega del Cambria estaba ahora llena
                de gentes absolutamente estibadas como si fueran sacos de lana. El vapor que
                exhalaban sus cuerpos y respiraciones salía por la escotilla como una nube. En la
                cámara, donde diez o doce no se hallarían muy a sus anchas, se habían encerrado
                treinta señoras. La cubierta estaba como empedrada de hombres, muchos de ellos tan
                desnudos como cuando se echaron a nado para salvar sus vidas. Aderezar la comida era
                imposible, y poco menos lo era el distribuirla. El único modo era darla de mano en
                mano, bien fuese galleta, bien pedazos de carne salada, que los que tenían estómago
                capaz de ello devoraban cruda. Si el viento hubiera amenazado o mudado de dirección,
                la suerte de tantos infelices como se habían creído salvados pocas horas antes
                hubiera sido mucho más horrorosa que la que los amenazó al principio, pues no podían
                pasar muchos días sin que los acometiese una mortandad terrible en que los vivos no
                podrían separarse de los muertos. Pero el vendaval continuaba soplando en popa hacia
                Inglaterra, y el capitán hombre resuelto, desplegó todo el velamen del buque a
                riesgo de que el viento se llevase los palos y, de este modo, logró entrar en el
                puerto de Falmouth a las doce y media de la noche del segundo día después de haber
                recogido a los náufragos.</p>
               <p> No se perdió un momento en dar noticia al comandante militar de aquel pequeño
                puerto. A pesar de la hora intempestiva y del frío excesivo, no sólo se pusieron en
                requisición todos los botes del puerto, sino que, despertados que fueron los
                habitantes del pueblecito por el ruido indispensable para libertar a más de
                seiscientos infelices de su horrible mazmorra marina, los más acudieron con el mayor
                celo a dar la asistencia que cada cual podía. Vestidos de todas hechuras y clases,
                cobertores, camisas y cuanto podía cubrir y abrigar a los náufragos, todo fue puesto
                en manos de los que dirigían su desembarco. Pero nadie se distinguió tanto por su
                benevolencia como los llamados quákeros o, más propiamente, los amigos (5). Esta
                gente caritativa, no contenta con casi desnudarse a sí propia para vestir a los
                infelices que la Providencia había traído a sus puertas, las abrió sin tardanza para
                alojarlos. Lo mismo hicieron los más de los habitantes a proporción de sus medios.
                Pero la calamidad era tan grande que, a pesar de todos estos esfuerzos, un gran
                número de individuos se vieron arruinados. El coronel Macdonell fue uno de los que
                más perdieron. Iba con grandes esperanzas a la India Oriental, pero esta desgracia
                se las desvaneció. Aunque no quedaba en entera pobreza, las mercancías que había
                perdido en el Madrás le cargaron de deudas y tuvo que abandonar su viaje por mucho
                tiempo. Con lágrimas sinceras de una parte y otra, la Sra. Macdonell y Luisa
                tuvieron que separarse. Pero la casa del buen Powell estaba pronta a recibir a ésta.
                En ella tomó asilo entretanto que nos empleábamos otra vez en buscarle acomodo.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo IV</head>
               <p> En un país aristocrático en extremo, como lo es Inglaterra, y en donde la
                aristocracia se funda más en la riqueza presente que en la nobleza antigua, es
                preciso que exista un gran número de hombres altaneros y ajenos a toda moralidad,
                quienes, a pesar de la imparcialidad con que en casos graves los juzgan las leyes,
                encuentran medios de evadirlas a costa de los que a causa de su pobreza sólo la
                desesperación puede hacerlos recurrir a los tribunales. Las leyes inglesas dan
                medios de defenderse, aunque no sin grandes inconvenientes, de fraudes en materias
                pecuniarias, pero el justo empeño con que mantienen la libertad personal abre la
                puerta a una multitud de ataques de parte de los ricos viciosos contra la virtud
                femenil, especialmente cuando la belleza excita sus deseos y la pobreza les da
                esperanzas. Sin culpa de los legisladores y sólo por la naturaleza de las leyes, que
                no alcanza a estorbar los delitos, los malvados pueden usar de su libertad personal
                hasta que se han hecho culpables, causando una ruina que todo el valor del mundo no
                puede reparar y que la ley fríamente compensa con cierto número de libras
                esterlinas.</p>
               <p> Todas las capitales de Europa abundan en vicios, pero ninguna llega en este punto a
                Londres y a París. En París el vicio no usa máscara ni velo. Lo que el dinero puede
                comprar se halla públicamente expuesto en venta. La modestia se abochorna, pero, al
                cabo, sólo tiene que volver a otra parte la cara. En Londres hay mucha más decencia
                aparente, pero, aunque esto da contento al clero, que supone que su influjo es
                poderoso sobre las costumbres, el vicio se concentra mucho más que en Francia y hace
                más estragos en secreto que si se mostrara a cara descubierta. Hay allí un disimulo
                de cierta calidad, que apenas puede llamarse hipocresía puesto que no toma la capa
                de la santidad. Su máscara consiste en la observancia de ciertas formalidades, en un
                rostro serio en presencia de gentes graves al mismo tiempo que se están riendo de
                ellas en su interior. El nombre más a propósito que se le puede dar es el sçavoir
                faire francés. Por supuesto que este disimulo tiene una variedad infinita de grados
                y se halla más o menos acompañado de más o menos malicia y atrevimiento. Pero lo que
                en todas sus variedades le da el carácter inglés es el plan y regularidad con que se
                pone en obra. En una sociedad mercantil no hay cosa que no tome el tono de negocio.
                El espíritu de especulación se mezcla en todo. Usando el lenguaje de los
                economistas, diré que para cuantas cosas se encuentran compradores para otras tantas
                hay un mercado en que los proveedores encuentran su ganancia. Como el objeto de
                estas memorias es dar a conocer estos países en varios puntos que los viajeros
                descuidan, introduciré aquí ciertos ejemplos de este espíritu mercantil, que emplea
                orden y sistema en todo, hasta en los objetos más odiosos.</p>
               <p> El tráfico en la prostitución es, por desgracia, tan común en todas partes del mundo
                que no se puede citar como cosa singular, por mucho que sea su exceso en los países
                ingleses. En el discurso de lo que tengo que contar, se presentará ocasión de hacer
                ver con cuánta regularidad y artificio se conduce aquí este infame tráfico cuando
                ricos y nobles se interesan particularmente en tales mercancías. Pero ¿quién creyera
                que la mendicidad es objeto de especulación para ciertos capitalistas? En prueba de
                ello recórranse los papeles y diarios de cosa de veinte o más años ha. Mi
                conocimiento de Londres por aquellos tiempos me había sugerido la sospecha de que la
                mendicidad de la capital estaba organizada. El mal creció hasta el punto de fijar la
                atención de personas de poder y actividad, quienes trataron de formar Mendicity
                Societies, sociedades antimendicantes que existen en muchas partes del reino y han
                merecido bien del público. Mas apenas se anunció la formación de la Sociedad
                Metropolitana cuando un cierto número de diarios se declararon furiosos enemigos de
                la nueva asociación. Los que saben el modo y manejo de los más de los periódicos no
                pueden dudar que los artículos en favor de la mendicidad fueron escritos por
                personas bien pagadas y que el precio de su inserción no sería corto. Como la
                Sociedad Antimendicante tenía que emplear comisionados (pues en aquel tiempo Londres
                carecía de policía) para ir en pos de los mendigos impidiéndoles molestar a las
                gentes, los mantenedores del tráfico en limosnas procuraron en varias ocasiones
                formar causa a estos alguaciles ante los magistrados como perturbadores de la
                libertad individual, y pagaron las costas de estos procesos. Pero viendo al fin que
                su empeño en mantener el sistema abominable de la mendicidad organizada no hallaba
                favor en el público a pesar de los varios coloridos con que trataban de mover la
                compasión y el celo de la libertad personal, cesaron en su oposición, aplicando sus
                fondos y su malvada industria a algún otro género de vil comercio.</p>
               <p> ¿Quién imaginaría que los piamonteses que pasean, no sólo las calles de Londres,
                sino las de todos los pueblos principales de Inglaterra, de Escocia y de Irlanda,
                ora con órganos de mano, ora con monos, ora con ratones blancos, y que son
                ordinariamente muchachos, eran objeto de comercio para ciertos capitalistas oscuros?
                Yo lo adiviné mucho antes que apareciesen las pruebas jurídicas, porque, penetrado
                de la verdad del hecho de que el favor de la ganancia y la ausencia de todo
                principio moral cuando se trata de hacer dinero, dirigen la conducta de una clase
                numerosísima de ingleses, no tuve mucho que discurrir para convencerme de que estos
                especuladores tenían parte en lo que aquellos pobres extranjeros obtienen de la
                compasión de las gentes.</p>
               <p> Poco tiempo después de que esto me ocurriese, o puede ser un poco antes (pues poco
                importan las fechas), apareció en Londres una multitud de mujeres alemanas vendiendo
                unas escobillas de madera, escoba y palo todo en una pieza. Hácenlas estas pobres
                mujeres de la blanda madera del saúco bien remojada, cortando con un cuchillejo
                afilado una cantidad considerable de virutas que, rizándose como si fuesen hechas a
                cepillo, vueltas hacia abajo sin separarlas, cubriendo el cabo inferior del palo,
                sirven de sacudidores en las casas. La novedad de la mercancía y la extrañeza del
                vestido de estas mujeres, que, de por sí, son en extremo feas y mal formadas,
                movieron a las gentes a comprar un gran número de escobillas. Aumentábase cada día
                el número de las infelices manufactoras, pero las más creían que las ganancias,
                pocas o muchas, eran para ellas. Pero el misterio de estas aves de paso se aclaró no
                mucho después. Los papeles anunciaron que, en cierto día, una de estas mujeres se
                presentó al Lord Mayor de Londres quejándose de que un inglés, cuyo nombre comunicó,
                se había ajustado con ella y otras paisanas (son por lo general sajonas)
                ofreciéndoles mantenerlas para que hiciesen escobas, y dándoles un tanto al día a
                proporción de las que vendiesen. Pero el villano, al punto que las vio en su poder
                desamparadas, las encerró en una especie de corral donde las obligaba a trabajar sin
                descanso y casi las mataba de hambre. No me acuerdo qué remedio aplicó a este abuso
                el Lord Mayor, pero, en todo caso, el haberse descubierto fue una ventaja, porque
                algunas de las pocas gentes que piensan dejarían de patrocinar tan grande villanía.
                No comprendo estas malditas escobas que tanto mal causaban. Por algún tiempo no se
                observó mejora alguna, antes por el contrario el número de estas mujeres se aumentó,
                y, lo que es más, muchas de ellas eran jóvenes no mal parecidas, aunque bastas. De
                donde se infiere que los capitalistas contaban con aumento de ganancias por medio de
                la prostitución de estas muchachas. Al presente no puedo decir el estado de este
                infame comercio, pero me parece que la estúpida compasión que lo protegía con sus
                limosnas se había cansado. La novedad pasa en tales casos, y el público que, movido
                de ella, se creyó humano y compasivo se halla pronto indiferente y disgustado,
                obligando a los infames que se mantienen en la corrupción y el engaño a buscar
                nuevos medios de embaucarlo y sacarle el dinero.</p>
               <p> Pero entre estos tráficos inicuos ninguno llega al que se descubrió algunos años ha,
                ocasionado sin duda por el espíritu supersticioso de los legistas y legisladores
                ingleses en cuanto toca a costumbres y leyes antiguas. Las leyes más bárbaras, hijas
                de la ignorancia más grosera, se conservaban en vigor pocos años ha y se conservan
                aún sólo por medio de la innovación. Lo más extraño es que Inglaterra ha hecho, en
                varios tiempos, las innovaciones más completas e instantáneas en su constitución y
                en la religión nacional. La Reforma en tiempo de Enrique VIII fue de este género.
                Pero, no obstante que la creencia del pueblo y la organización de la iglesia se
                hallaron transformadas en un abrir y cerrar de ojos, los tribunales eclesiásticos
                que derivaban sus leyes y costumbres de la religión católica se quedaron como
                estaban y así continúan hasta el día de hoy. ¿Quién creyera que en la Inglaterra
                protestante se usa la excomunión como apremio para el pago de costas y por castigo
                de desobediencia al tribunal que la impone? Esta censura eclesiástica se halla en
                poder de jueces legos y se aplica a delitos imaginarios que nada tienen que ver con
                la conciencia. En mi tiempo se ha aplicado la sentencia de excomunión a un judío,
                sin tener en cuenta que los de su religión nunca han tenido comunión con la iglesia.
                No pasa año sin que se verifiquen varios casos de opresión y tiranía de parte de
                estos odiosos tribunales, pero, a pesar de las reclamaciones poderosas que se hacen
                al Parlamento y al público, el abuso continúa y continuará por muchos años, basta
                que una vez haya tomado la forma de ley. Parte de esta obstinación procede del
                carácter inglés, de la arrogancia con que mira cuanto le pertenece y de la
                repugnancia con que se somete a confesar que los legisladores de otros tiempos se
                engañaron. Parte (es preciso confesarlo) de que las clases en cuyas manos está la
                formación de las leyes no sufren la opresión de las penas que existen. Si los
                miembros del Parlamento temiesen la menor molestia de parte de las leyes que
                necesitan reforma, no pasaría tal vez un año sin que fuesen abrogadas. Si por otro
                lado la opresión que tales leyes ejercen fuese tan extensa que causase un clamor
                público, la reforma se haría, aunque más lentamente. Pero el que media docena de
                individuos no muy notables o más bien oscuros se pudran poco a poco en una cárcel
                por satisfacer a una ley que existe sólo porque en la prisa y confusión de la
                Reforma no hubo tiempo de mudarla según pedían las circunstancias a nadie
                importa.</p>
               <p> Pero volviendo a lo que se ha insinuado solamente acerca de un caso horrendo
                ocasionado por la especie de afición que los ingleses tienen a las preocupaciones
                antiguas, han de saber los lectores españoles que hace pocos años que las leyes
                criminales de este país hacían consistir parte del castigo del asesino u homicida en
                ser entregado después de muerto a los cirujanos, a fin de que estudiasen en él
                anatomía. Sería seguramente difícil encontrar una ley más fundada en ignorancia y
                superstición que la dicha, pues supone que el ser anatomizado después de muerto es
                una indignidad que sólo un gran malhechor merece. Y ¿cuál debía ser el efecto de tal
                ley en la opinión del pueblo? El de llenar las gentes de horror contra los
                hospitales y los cirujanos. Los establecimientos más benéficos y caritativos para el
                restablecimiento de la salud en los pobres se veían frecuentemente atacados por un
                tumulto popular que venía a mano armada a apoderarse del cuerpo de alguno cuyos
                parientes habían movido su furia. En tales circunstancias, era en extremo difícil
                mantener escuelas de anatomía práctica. Yo puedo atestiguar los peligros y
                dificultades que los cirujanos tenían que sufrir, porque, siendo muy aficionado al
                estudio de anatomía y fisiología, hice poner mi nombre en la lista de los
                estudiantes de un curso completo de estas dos ciencias, cabalmente en el tiempo en
                que era más difícil que nunca obtener cuerpos para anatomizarlos. Presidía en la
                escuela a que me agregué uno de los hombres más hábiles y expertos de Inglaterra,
                con quien, habiendo contraído amistad, solía yo tener largas conversaciones sobre
                asuntos relativos a la facultad que él profesaba. Habiéndome dicho que cada cuerpo
                que yo veía en la escuela costaba catorce guineas (cosa de mil cuatrocientos
                reales), no puede menos de preguntarle cómo se manejaba este extraño ramo de
                comercio, a lo cual me respondió que había en Londres un cierto caballero (¿cómo
                sería posible darle otro nombre cuando trataba con muchas gentes principales y vivía
                como ellas?) que mantenía una multitud de hombres llamados por el pueblo
                resucitadores. Éstos averiguaban en Londres, en Dublín, en Edimburgo y por muchas
                millas alrededor de estas capitales quiénes, entre la gente pobre, estaban
                muriéndose. Descubrían además en qué parte de los cementerios rurales habían sido
                enterrados, y daban parte a sus compañeros de lo que sabían, ajustando con ellos en
                qué noche habían de robar el cuerpo. Salían, pues, en un carro tirado de un solo
                caballo y, en las noches más oscuras y tormentosas, se dirigían a la huesa. Con la
                mayor actividad y silencio, removían el montón de tierra que sobresale del nivel del
                suelo cuando un cuerpo se ha enterrado recientemente; cavaban hasta encontrar con la
                caja y con el cuerpo y la depositaban en el carro. Con no menos silencio y destreza,
                volvían a llenar la fosa cubriéndola con el césped que los enterradores dejan sobre
                ella, y, si por fortuna no eran descubiertos, se internaban a los arrabales de la
                capital donde tenían sus escondrijos. Este empleo estaba expuesto a no ligeros
                riesgos. En Escocia, donde ciertas ideas tienen raíces más profundas que en
                Inglaterra, varias gentes del pueblo se habían unido para guardar los cementerios,
                y, como a pesar de la superior moralidad de que los escoceses se glorian, no
                escrupulizan quitar la vida a un hombre por conservar un cuerpo muerto, los
                resucitadores estaban cada noche expuestos a descargas de las armas de fuego con que
                los piadosos guardas iban armados. A pesar de todos estos riesgos, la ganancia del
                tráfico en cuerpos muertos era tan considerable que los cirujanos estaban seguros,
                no sólo de tenerlos cuando los necesitaban, sino también de tener la clase de
                cadáveres que querían. Yo me acuerdo que durante el curso de que he hablado, cuando
                llegamos a tratar de los nervios, el profesor nos dijo que sería mejor entretenerse
                algunos días en el estudio de otras partes del cuerpo, hasta que sus resucitadores
                nos procurasen el cadáver de un negro, pues los de este color tienen nervios más
                gruesos y visibles que los blancos. Del mismo modo se podía obtener hombre, mujer o
                niño.</p>
               <p> Cuando me hube impuesto en el sistema mercantil de las sepulturas y consideré las
                grandes dificultades con que los magistrados de Policía (clase que entonces, más que
                ahora, quería por lo general adular al pueblo) impedían los desenterramientos,
                pregunté a mi amigo el profesor de anatomía si había alguna vez sospechado que
                varios cadáveres podían ser de personas a quienes se había quitado la vida con el
                objeto de vender el cuerpo muerto. Mi pregunta pareció sorprender a mi amigo, quien
                me respondió que no tenía razón para sospechar lo que yo decía. Mas la razón era
                evidente. Considérese que no hay ladrón que por catorce guineas no quitase la vida a
                otra persona, con tal que lo pudiese hacer con mucha probabilidad de no ser
                descubierto. Ahora bien, en ningún caso de homicidio podía el encubrimiento ser más
                fácil que en el que se hiciese con la intención de vender el cuerpo a los cirujanos.
                Lo único que se requería era dejar el cuerpo sin lesión visible y tenerlo enterrado
                algunos días. ¿Cómo sería posible que esta facilidad de ganar dinero se ocultase a
                la perspicacia de la multitud de hombres feroces y enteramente perdidos que hay en
                estos reinos? Los hechos más horrorosos vinieron pronto a confirmar lo acertado de
                mis conjeturas. El crimen se manifestó primero donde la dificultad de procurar
                cadáveres era más grande; quiero decir en Escocia. Un villano, o más bien diablo en
                carne humana, llamado Barke, fue descubierto con sus cómplices. El método de la caza
                de hombres que tenían era éste: si encontraban, como era fácil, un pobre viejo o
                vieja que, sin parientes y con poquísimos conocidos, mendigaba en los contornos,
                procuraban atraerlo con buenas palabras y, cuando veían ocasión oportuna, lo
                convidaban a tomar abrigo de la inclemencia del cielo en la casa oscura y retirada
                en que Barke vivía con sus infames compañeros. Dábanle de cenar en más abundancia
                que la que acostumbraban los infelices y, en conclusión, convidaban la víctima a
                beber un vaso de aguardiente y agua, azucarado, caliente y preparado con una gran
                cantidad de opio. El efecto de tal brebaje en un estómago debilitado con la falta
                diaria de alimento suficiente era tal que en media hora estaba insensible. En este
                estado, o lo sumergían en un pozo donde en uno o dos minutos moría de sofocación, o
                le cubrían la boca y las narices con un emplasto de trementina, lo cual producía el
                mismo efecto, y cubrían el cadáver después con tierra por ocho o diez días, y así lo
                llevaban a los cirujanos. No es del presente caso decir cómo fueron descubiertos
                estos monstruos. En Londres la causa del descubrimiento fue un infeliz muchacho
                piamontés, de los que pasean aquella capital con órganos, ratones blancos y monos.
                Uno de los cazadores de hombres lo convidó a su casa y en pocas horas lo preparó
                para el mercado. Otro muchacho, paisano del muchacho muerto, le echó de menos y
                aumentó los recelos de los que le prestaban los medios de atraer la atención de los
                caritativos. Entre tanto, los asesinos habían propuesto la compra de un cadáver no
                adulto a los maestros de anatomía de uno de los hospitales de Londres, quienes,
                combinando el rumor de la desaparición del piamontés con la propuesta de un cadáver
                pequeño, dieron noticia a los magistrados. De este modo se descubrió la guarida de
                los tigres en forma humana, que, poco después, fueron ahorcados entre las
                maldiciones y oprobios de la multitud que fue a saciar los ojos en su suplicio.</p>
               <p> Amigo lector, bien podrás preguntarme a qué región del mundo intelectual te he
                conducido inesperadamente. A decirte verdad, apenas lo sé yo. Sólo tengo cierta idea
                de que nuestra huérfana española se encontró en circunstancias que apenas se podrían
                concebir por quien no estuviese enterado en las de esta gran nación, donde la
                civilización y el vicio han crecido casi al mismo paso, donde el dinero es
                omnipotente porque la sed del dinero es universal e insaciable. Si esto fuere a tu
                parecer bastante excusa para esta digresión, pasemos adelante en amistosa compañía;
                si no lo fuere, di lo que quisieres contra mí, pero no deseches el libro sin leer un
                poquito más.</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <head>Capítulo V</head>
               <p> Era la estación de la primavera inglesa, prima hermana del invierno y tan enamorada
                de él que parece determinada a no separarse de su lado, cuando un cierto lord
                irlandés, poseedor de cincuenta mil libras esterlinas de renta anual (cinco millones
                de reales), cansado de hacer mal en su propia tierra, vino a Londres para gozar
                cuantos placeres le podían comprar sus inmensas riquezas. Exhausto de cuerpo y alma,
                hubiera dado la mitad de sus posesiones a quien le proporcionase un nuevo placer.
                Pero de tal modo se había apresurado a saciar sus deseos que el mundo entero no
                contenía un sólo objeto que los pudiese excitar sin mezcla de disgusto. Jamás se
                verificó tan a la letra la profunda observación del gran poeta latino:</p>
               <p>De en medio el manantial de los primores</p>
               <p>Sube una cierta vena de amargura</p>
               <p>Que nos angustia aun en las mismas flores.</p>
               <p>............Medio de fonte leporum.</p>
               <p>Surgit amari aliquid, quod in ipsis floribus angit.</p>
               <p>(Luent.) </p>
               <p> A pesar de esto, nuestro lord, que apenas frisaba en los cuarenta, era uno de los
                hombres más apuestos que paseaban en Londres. Alto y bien proporcionado, de un color
                que se acercaba al trigueño de España, ojos negros y expresivos, cabello negro
                naturalmente rizado, voz halagüeña y modales refinados por la cultura social. Lord
                Ford era el encanto de las damas. Pero, no obstante todas las artes de la coquetería
                con que procuraban atraerlo, lo más que lograban era que se entretuviese con ellas
                dando ocasión de celos violentos a media docena de marquesas y condesas por semana.
                Las pasiones de Lord Ford estaban demasiado saciadas de gracias artificiales y
                necesitaban pábulo más delicado que el que le brindaban estas hermosuras de moda.
                Cual los sultanes de Oriente, necesitaba Lord Ford de una perpetua sucesión de
                atractivos no marchitados, de rosas medio abiertas que, aunque la dan a entender, no
                enseñan la hermosura que sus tiernas y encapulladas hojas envuelven. Si una belleza
                en su apogeo hubiera podido satisfacerle, su propia mujer, lady Ford, habría fijado
                su inconstancia y hécholo feliz en su propia casa. Esta desgraciada señora, dotada
                de cuantos dones suele la naturaleza acumular en sus favoritas de Irlanda, vivía
                abandonada en la mansión magnífica de su marido; no digo bien abandonada, antes
                debiera decir insultada, porque tenía que ver cada día el deshonor con que la
                trataba su marido. Lady Ford, aunque rica y noble, no tenía parientes cercanos que
                la protegiesen y, siendo por naturaleza sensible y tímida, jamás pudo determinarse a
                poner su causa en manos de abogados para conseguir una separación. Deteníanla, por
                otra parte, dos hijas, fruto, no del amor, sino del capricho de su marido. Eran
                éstas aún muy jóvenes: la mayor tenía quince años. Con ellas vivía lady Ford
                retirada a unos aposentos que daban sobre el grandioso parque de su mansión. Pero ni
                aún en este bosque retirado podían las infelices gozar de paseos solitarios, a no
                ser en la ausencia del infiel marido y padre. Cuando estaba en casa, el bosque se
                hallaba muchas veces frecuentado por ninfas de una clase que hubiera avergonzado a
                las mismas Bacantes. Todo era disolución y desorden cuando el lord estaba en casa.
                Sus amigos eran dignos de él. Los criados seguían el ejemplo de los amos. La modesta
                matrona, la madre de aquella familia, apenas se hallaba segura en sus retirados
                aposentos, siempre temblando que los inocentes ojos y oídos de sus dos niñas viesen
                y oyesen lo que pasaba en casa.</p>
               <p> A este tiempo el mal había llegado a su colmo. Lord Ford había determinado hacer a
                su propia mujer cómplice de sus villanías. Con este objeto se hallaba en Londres,
                pero sin manifestarse al gran mundo. Con un solo criado, su favorito y confidente,
                había pasado algunos días en una casa retirada del bullicio, donde mantenía a una de
                sus infelices víctimas, a quien, según su costumbre, empleaba en este tiempo no como
                objeto sino como instrumento de sus placeres. En esta casa se celebraban las orgías
                más disolutas. A esta casa venían las tiernas víctimas que las riquezas de su dueño
                procuraban por los medios más odiosos.</p>
               <p> Al anochecer de un día que el lord había empleado con tres o cuatro de sus
                compañeros en jugar a los naipes, salió sin compañía y se dirigió a una escuela o
                Establecimiento para Señoritas y, habiendo llamado a la puerta, fue admitido sin
                dilación por una criada bien parecida y apuesta. Lord Ford, que parecía saber de
                memoria la casa, fue inmediatamente a un parlour (palabra que corresponde
                perfectamente al término monjil locutorio), aposento no muy grande, pero muy bien
                amueblado. A un lado estaba un gran piano horizontal, dos o tres sofás de muy buen
                gusto y sillas de varias clases, pero correspondientes a los sofás y otomanas, que
                ocupaban dos lados y daban a la sala un aire de lujo que excedía los límites del
                famoso comfort inglés. En uno de estos sofás estaba medio acostada una mujer bien
                vestida, de buen porte y como de treinta años. Sus facciones eran delicadas, y se
                veían en ellas restos de belleza a pesar del destrozo que la melancolía y otras
                pasiones más violentas habían hecho en la primavera de la vida. Al punto que Lord
                Ford apareció a la puerta, Miss Melville (así se llamaba la que parecía ser dueña de
                la casa) se estremeció de pies a cabeza y, llevando las manos a los ojos, hizo
                ademán de no querer ver a quien entraba.</p>
               <p> -¡Monerías! -dijo el Lord, con aire despreciativo-. ¿A qué vienen esas sandeces?</p>
               <p> Y, tomándole la mano derecha, hizo como que iba a besarle la cara.</p>
               <p> -¡Insolente, traidor! ¡Quieres añadir el insulto a la crueldad!</p>
               <p> -¡Vamos! -dijo el Lord sonriéndose-. El genio trágico te ha visitado esta tarde,
                pero yo no tengo tiempo para esta clase de escenas. ¿Cómo va mi negocio? ¿Se
                adelanta algo?</p>
               <p> -¡Bárbaro, infame! -replicó Miss Melville, con ojos centelleantes de furia-.
                ¡Después de haberme arruinado, quitándome el honor, te atreves a emplearme en el vil
                oficio de negociadora de tus placeres!</p>
               <p> -Bájese Vd. un poquito, señora. Cuatro puntitos menos de sublimidad parecerían bien
                en este sitio. Dígame Vd., ¿de quién es esta casa que ocupa Vd. más de un año ha?
                Tenga Vd. la bondad de añadir quién pagó las tres mil libras con que se tapó la boca
                a Mister Dumpling acerca de su hija. De paso, ¿cómo está la muchacha? Por supuesto
                que nada ha perdido de su buen parecer y que el dinero susodicho le procurará un
                buen tendero por marido en un abrir y cerrar de ojos. ¡Ha, ha, ha! ¡Estos benditos
                maridos son sumamente afortunados en su ignorancia! Pero, vamos, Rosa, dime si mi
                ayita está pronta a venir a Irlanda. ¿Has visto a la beata que cuida de ella? ¿Por
                supuesto que te vestiste de negro y tomaste el aire de santidad que tan bien te
                sienta?</p>
               <p> Poco a poco la infeliz sobre quien caían estos insultos mudó de color y, no
                pudiéndose mantener derecha en su asiento, desplomóse desmayada al otro lado del
                sofá.</p>
               <p>-¡Dengues! -dijo el Lord con aire burlesco.</p>
               <p> Pero se engañaba. El desmayo era tan serio que fue preciso tocar la campanilla para
                que viniese la criada. Con su asistencia se recobró la infeliz, pero su palidez era
                mortal y, a pesar de la insensibilidad brutal del lord, no tuvo valor para
                apremiarla más aquella noche. Tomó el sombrero y, encargándole que estuviese de
                mejor humor la tarde siguiente, dejó la casa con aire de disgustado. [...]</p>
            </div>
         </body>
      </text>
</TEI>
